PROLOG

I.
(čtvrtek 3. září)

Jedenatřicáté narozeniny oslavil Richard Fořt teprve na jaře, ale každý mu hádal aspoň o deset patnáct let víc. Typově Richard Fořt patřil k té podivné skupině mužů, jimž se jakýmsi danajským darem přírody dařilo vždy a za všech okolností vypadat sešle. Fořt s tím nebojoval, svůj ošuntělý zevnějšek nikterak nezveleboval, a díval-li se do zrcadla, což se stávalo při každém nepravidelném holení, činil tak vždy lhostejně a rozhodně ne z důvodů estetických. Byl hubený až k asketické vyzáblosti, vysoký, s delšími šedými vlasy. Ten den si jako obvykle oblékl své černé džíny, šedé triko, sešlou modrou šusťákovou bundu a přes rameno si přehodil odřenou hnědou aktovku, která dobře ladila s hnědými sešlapanými polobotkami. Když mu sekretářka Akademického nakladatelství přišla otevřít, na zlomek sekundy si myslela, že před ní stojí bezdomovec.

Richard Fořt měl nepříjemný zvyk mluvit tiše. Na kurzu asertivity, který si na jaře nadělil k narozeninám, se jej lektor, jímž Fořt od první chvíle hluboce pohrdal pro jeho barevnou kravatu a profesionálně šťastný úsměv, snažil přesvědčit, že na lidi bude lépe působit, bude-li mluvit nahlas a při hovoru se dívat do očí. Fořt si jeho radu k srdci nevzal, byť kurz dochodil, aby aspoň svou fyzickou přítomností zhodnotil vynaložené kurzovné. Než jej sekretářka uvedla dovnitř, musel jí svým šeptavým hlasem dvakrát zopakovat, s kým má schůzku.

Redaktor Rosenbaum právě ve své miniaturní kanceláři prováděl na počítači za nemocnou kolegyni sazbu edičního plánu nakladatelství na čtvrté čtvrtletí, což považoval za příjemné zpestření v rámci svých obvyklých redakčních povinností, takže Fořtovu návštěvu – byť e-mailově sjednanou – považoval za vyrušení. V podstatě byl Rosenbaum ve všech ohledech protikladem svého hosta – vitální optimistický padesátník, jenž si jako redaktor v literárních kruzích vydobyl renomé a uznání. Byl dokonalý profesionál, který dobře věděl, že autoři jsou z většiny trochu blázni, a odmítaní autoři jsou blázni určitě. Pravidelný styk s grafomany jej obrnil trpělivostí, empatií, ale také asertivitou, získanou nikoliv na kurzu, ale životní zkušeností. Fořta viděl prvně, ale stačil jeden pohled, aby věděl, kam jej zařadit. Návštěvníkův žabí stisk ruky mu jeho profesionální odhad jen potvrdil.

Rosenbaum Fořtovi nabídl židli a občerstvení. Host využil pouze to první.

„Takže, co pro vás mohu udělat?“ zeptal se redaktor, přestože věděl, co Fořt chce. Svůj rukopis. Odmítnutý rukopis.

„Vy jste nám ho neposílal mailem?“ zeptal se v reakci na Fořtovo zašeptání.

„Takové věci není vhodné posílat mailem. Kdekdo by si to pak mohl stáhnout nebo překopírovat,“ řekl Richard Fořt.

To sotva, pomyslel si redaktor. Někde to už měl připravené. Zvedl se ze židle k policím za svými zády – ano… tady to je.

Otevřel složku: hned nahoře byl ve fasciklu zařazený zamítavý lektorský posudek a pod ním titulní list. Satan dnes. Bože, to je ale název, vzdychl v duchu Rosenbaum.

„To máte posudek na mou knihu?“ ozval se Fořt.

Rosenbaum přisvědčil.

„Mohu ho vidět?“

„My jsme vám jej neposlali?“

„Myslel jsem, kdo jej napsal,“ zasyčel Fořt. „Ten paskvil samozřejmě znám.“

Rosenbaum to přešel: „Dohoda s posuzovateli je taková, že jejich jména autorům nesdělujeme.“

„No jistě.“

Rosenbaum strčil posudek do šuplete psacího stolu a předal autorovi jeho dílo.

„Řekl bych ‚děkuji‘, ale zdá se, že nemám zač,“ přijal Fořt rukopis a strčil jej do aktovky na svém klíně.

„Samozřejmě to můžete zkusit u jiného nakladatele. Naše nakladatelství se zaměřuje na odbornou a vědeckou literaturu,“ opakoval redaktor Rosenbaum mnohokrát užité formulace. „Váš titul je spíše populárně zaměřený, na naše nakladatelství až trochu moc senzačně orientovaný. Ale jistě by se našel nakladatel, který by měl zájem. Zkuste oslovit někoho jiného.“

Fořt mlčel a díval se na pracovní stůl.

„Ale doporučoval bych vám uvažovat o tom, že byste si pro vaši knihu nejprve našel sponzora. To by se vám pak vydavatel hledal snáz.“

Fořt zvedl oči. „Jako že si mám to vydání zaplatit? Místo toho, abych sám dostal honorář?“

„U takovýchto nízkonákladových publikací se stejně honoráře nevyplácejí. Většinou.“

„Já si myslel, že najít finance na vydání knihy je záležitostí nakladatele.“

„U titulů, kterým věříme, to děláme.“

„Proč ne u všech?“ Fořt zvedl hlavu a pro něj dost nezvykle pohlédl Rosenbaumovi do očí.

„Podívejte, pane Fořte, my jsme soukromý podnik. Do vydání knih investujeme vlastní peníze, popřípadě do získání státní dotace vlastní energii. Nemáme povinnost vydávat vše, co nám kdo pošle.“

Fořt chvíli mlčel.

„Je za tím Karas, že?“ řekl pak.

„Kdo?“

„Karas.“

„Karas? Jako ta ryba?“

„Nehrajte to na mě. Já to všechno znám, takovýhle triky!“

„No…,“ pokrčil redaktor Rosenbaum rameny.

„Anebo Stárek!“ vyštěkl Fořt. „Že jo? Který z těch dvou? Nebo oba.“

„Já vážně nevím, o čem to mluvíte.“

Fořt vstal a bez rozloučení odešel.

Redaktor Rosenbaum byl už zvyklý na ledacos. Před časem mu jedna zavrhnutá básnířka (to ještě působil u jiného nakladatelství) bez jakékoliv logické souvislosti vmetla nad vráceným rukopisem do obličeje, že je agent s atomovými zbraněmi. Zvykl si. Nechápal sice, ale neprotestoval. Vzhledem k tomu, že se Fořt už vrátit nehodlal, pokračoval v přípravě edičního plánu. Ale ten název, mihlo mu hlavou. Satan dnes! Ten člověk fakt musí být blázen.

Ve skutečnosti Fořtova kniha zdaleka nebyla tak senzační, jak napovídal její název, což lektor ve svém odmítavém posudku neopomněl zdůraznit. Fořtovi neznámý lektor (mladý asistent z pražské filozofické fakulty; rozhodně tedy ani jeden z těch, které autor spisku sám podezříval) rukopis nemilosrdně označil za unikátní dílo v tom, jak se autorovi podařilo spojit zdánlivě nespojitelné: divoké spekulace a suchopárnou nudu. Vyslovil dokonce i nesmělé podezření, zdali to není čirá fikce. Lektor byl zapálený odborník přes náboženské sekty, ale o tom, co si přečetl ve Fořtově třísetstránkovém konvolutu, nikdy neslyšel. Hledal v odborné literatuře, dokonce pátral i po literatuře, ke které odkazoval Fořt (ne že by se to dělo zas tak často), ale s nulovým výsledkem. Na chvíli zapochyboval o své erudici i o oprávněnosti svého pět let starého doktorátu, ale pak to hodil za hlavu a v posudku označil autora za grafomana bez špetky stylistického talentu. Nebyl první, kdo si tohle myslel.

Fořt sám ovšem svou knihu považoval za vědeckou práci a to, že Akademické nakladatelství rukopis odmítlo stejně jako tři další vydavatelé během uplynulých devatenácti měsíců, chápal jako komplot a temné spiknutí. V tom, kdo za tím vším stál, však měl jasno. Jak se šoural po rušné pražské ulici od budovy Akademického nakladatelství směrem k Václavskému náměstí, přesvědčil sám sebe, že už je bezpodmínečně třeba s tím něco udělat.

Návštěva v redakci mu zabrala kratší dobu, než plánoval. Ale protože se včera rozhodl, že zpět do Olomouce pojede až večer rychlíkem v devět hodin, a svá rozhodnutí zásadně nikdy neměnil, zbývalo mu dobrých sedm hodin, které v Praze musel nějak přečkat. Základem všeho je sebekázeň. Na ničem si nezakládal víc. Včera, když si vybral vlak v devět, se rozhodl, že pojede až večer, a teď to musí dodržet.

Ploužil se centrem města a co chvíli do něj někdo vrazil. Všude samí turisté. Z usměvavých a nadšených Japončíků se mu dělalo špatně. Dělalo se mu špatně úplně ze všeho. Prahu neměl rád a z toho množství lidí na něj padala tíseň a úzkost. Neměl rád Prahu a neměl rád davy lidí. Vlastně nejen davy, ale lidi vůbec. Jako samotář si rozuměl víc se svým počítačem a s lidmi, s nimiž komunikoval přes Facebook a jiné sociální sítě. Ocitl se Na Můstku a měl před sebou celý Václavák; už věděl, kam půjde. Tam, kam vždy, když byl v Praze. Rázně vykročil směrem ke knihkupectví Neoluxor. I tam je hodně lidí, ale on bude procházet mezi regály s knihami a pak se zašije někam do koutku a některou z těch knih si přečte.

Hned při vstupu do knihkupectví vrazil u novinkového regálu do mileneckého páru. Dívka se na něj místo omluvy usmála; Fořt se kolem nich prosmýkl a přitom vrazil do jiného páru. Tohle nesnášel. Proč se, proboha, musejí pořád na sebe takhle lepit! I v těchhle úzkých prostorách, kde zaberou tolik místa, zatímco by měli raději třeba chodit za sebou a vyhýbat se lidem. Lepí se na sebe i v knihkupectví, což je ale už vážně hnus a nic jiného než hnus. Rozhlédl se kolem sebe. Bože, tolik lidí! Zaleze si někam v suterénu do koutku v oddělení poezie nebo lékařských knih, tam snad bude klid a dost místa. Další pár! A další. Holky se smějou, ti jejich jim sahají na zadek, a společně lezou do knihkupectví. Když si chcete připadat jako intelektuálové, tak se tak sakra chovejte! Zamířil ke schodišti do suterénu a švenkl očima po všech těch lidech. Další pár! A najednou se zarazil. Zíral na dvojici u polic s knihami o historii. Toho muže znal, ale v tomhle oblečení jej málem nepoznal. Tulila se k němu pohledná tmavovláska – a právě to na tom bylo nejpodivnější. Byl to on? Vklouzl za regál vedle schodiště a zíral na dvojici. Ano, je to on, o tom nemůže být pochyb. Ale tohle! s holkou a na veřejnosti… A pak mu pozvolna začalo docházet, jakou senzační hodnotu má to, co právě zjistil. Co právě vidí. Kdyby tak měl fotoaparát, aby měl jednoznačný důkaz! Usmál se: pravý čas změnit plány. Někdy se to musí. Konečně, jeho rozhodnutí prožít odpoledne v knihkupectví zas tak pevné nebylo. Dívka si doprohlížela knihu, muž se jí zeptal, jestli ji chce, a ona odvětila, že to nestojí za to. Vrátila ji do regálu a společně se otočili k východu. Richard Fořt vyšel zpoza regálu, počkal, až trochu popojdou, a pak se v bezpečné vzdálenosti, ale tak, aby je neztratil z dohledu, vydal za nimi.

II.

Vstup z Vinohradské ulice zavřeli kvůli stavebním úpravám, takže Karel Karas musel obejít blok, aby se do Českého rozhlasu dostal zadem. Na město padal zářijový podvečer, na Karla Karase únava: dnes ale prožil jeden z nejkrásnějších dnů svého života, to si uvědomoval zcela jasně, intenzivně, zahlcen pocitem romantického štěstí. Usmál se. Jakýsi muž vycházel z budovy, otevřel mu dveře a Karas poděkoval. Celý den strávil s Veronikou. Do Prahy přijeli ranním pendolinem, chodili po památkách, společně, ruku v ruce, v objetí, společně všechny ty věci, které doma nemohli… Pocit závratného štěstí ho utvrdil, že jeho rozhodnutí bylo, je a bude správné, že odchod je nezbytný a nutný. Ve společných chvílích našli zálibu v tom plánovat si, jaké to bude, až konspirace skončí, až si spolu vyjdou na procházku, na výlet, do kina, do restaurace, na koncert, budou se moci držet za ruku a nebudou se muset skrývat, přetvařovat, lhát. Spolu, spolu.

Znovu se usmál. Recepční v rozlehlé vstupní hale na něj podezřívavě pohlédla. Hala byla rozčleněna přepážkou do výše pasu na dvě části. Menší část směrovala příchozí k turniketu s průchodem do budovy, větší část byla vyhrazena pro pohovku, na které seděl starší muž ve svetru a listoval nějakými papíry, pár křesel a konferenční stolek pro hosty a zejména pro recepční pult, jehož rozměrnost se zřejmě přizpůsobila gargantuovské ženě, která si příchozího zachmuřeně prohlížela. Za dva měsíce měl Karel Karas oslavit pětatřicáté narozeniny. Vypadal dobře, byť – zřejmě hlavně v důsledku citového pohnutí dnešního dne – jaksi roztržitě a potrhle. Na sobě měl džíny, košili, světle rezavý svetr, na něm tmavé sako a brašnu přes rameno. Kdesi uvnitř v něm se ukrýval pocit, že vztah k Veronice jen oddálil neodvratitelnou krizi středního věku; jenže Karel Karas neprožíval předčasnou druhou mízu, ale nejromantičtější vztah svého života, a to vše se spojovalo s pocitem, že konečně našel sám sebe a také vše ostatní, co hledal. Ačkoliv Veronika tvrdila, jak je nesmírně roztomilý, a trvala na tom, ať si své krátce střižené vlasy nečeše, protože klukovská rozcuchanost mu ještě přidává na sladkosti a přitažlivosti, Karel Karas tušil, že ostatní na něj pohlížejí jako na roztržitého poloblázna, nepraktického člověka, jako na potenciálního potížistu. A přesně tak se na něj dívala i recepční v budově Českého rozhlasu – ostražitě a vyčkávavě. Muž na pohovce se k němu také otočil – přelétl jej očima a zřejmě shledal, že Karel není ten, na koho čeká, a dál se věnoval svým papírům.

Karel se rozhlédl po hale. Na přepážku někdo přilepil ceduli s velkou šipkou ukazující doprava a nápisem: PRO VSTUP DO BUDOVY POUŽÍVEJTE TURNIKET. Karel Karas zamířil tedy doprava k turniketu; ten se ale nehnul a odmítl ho pustit dál. Karel to zkusil znovu – celým tělem se do turniketu opřel, ten ale odolal. Otočil hlavu k recepční: „Nechce mě to pustit dovnitř,“ řekl, kdyby jí to snad nebylo zřejmé.

„Máte kartu?“ ucedila recepční důrazně. Prostor haly mezi ní a Karlem Karasem se naplnil jejím despektem a pohrdáním.

„Jakou kartu?“ zeptal se Karel.

„Kartu zaměstnance,“ odtušila recepční suše.

„Nemám,“ řekl Karel Karas popravdě.

„Tak proč tam chodíte?“ zeptala se recepční. Muselo jí být přes padesát, na její neforemný šedivý kostým musel krejčí spotřebovat hektar látky a celou podstatou své existence dávala najevo, že je vrátná ze staré školy, že tu práci dělá už třicet let, je si vědoma svého významu pro chod instituce a žádné výstřelky tu trpět nebude.

Karel Karas vycouval od turniketu zpět ke vchodovým dveřím. Podíval se na ceduli, jež jej jasně instruovala, kudy má jít, a řekl: „Tady je to napsáno, že mám jít přes turniket.“

Výraz paní recepční byl natolik kamenný, že i Frigo se ve srovnání s ní vyznačoval expresivní mimikou.

Karel obešel přepážku a vydal se halou k recepci. Muž na pohovce znovu zvedl hlavu od papírů a na vteřinu na něj pohlédl. Pak se zase zabral do čtení.

Recepční počkala, až k ní Karel dojde. Pak se zeptala: „Jste zaměstnanec?“

„Ne. Jmenuju se Karel Karas a měl bych tu mít schůzku s panem redaktorem Havlíčkem.“

„To jsem já, to jdete za mnou,“ ozvalo se za Karlovými zády.

Karas se otočil. Muž z pohovky vstal a šel mu vstříc s napřaženou pravicí. Vzájemné představení a potřesení rukama.

„Jsem trochu překvapený,“ přiznal se redaktor Havlíček. „Představoval jsem si vás jinak.“

Karel Karas to chápal: „I já si rád užiju civilu. Jsem zvyklý, že to lidi překvapuje, když mě vidí takhle.“ Usmál se. „Dokonce mám pocit, že mě to zneviditelňuje. Splývám s davem.“

Prosklenými dveřmi vešel do haly kněz.

„A vida,“ zvolal redaktor Havlíček optimisticky, „už je tu i váš oponent. Otec Zbyněk Perkner. Mohu vás představit?“ zeptal se příchozího kněze.

„Není potřeba,“ odvětil otec Perkner suše a se špatně skrývaným nepřátelstvím. „Už jsme měli tu vzájemnou čest.“

III.

Vlak hučel, na výhybkách se třásl a v zatáčkách kymácel. Za okny se fialověla noc. Podařilo se jim najít prázdné kupé, zhasli v něm světlo. Karel Karas si sedl k oknu, Veronika mu položila hlavu do klína a nohy si natáhla přes volná sedadla. Prsty jí jezdil ve vlasech a namotával si pramínky na ukazováčky. Právě jí převyprávěl průběh předčasně ukončené rozhlasové debaty – jak se jeho názorový oponent v jednu chvíli zvedl a teatrálně opustil studio. Redaktor Havlíček nicméně i přesto rozhodl, že debata se odvysílá.

Chvíli mlčeli, pak zas plánovali, co bude dál.

„Tuhle mě tak napadlo,“ začala zvesela Veronika, „že v tom bude nějaký osud. Fakt. Ty jsi ze Štěpánova a já jsem Štěpánová. To bude nějaké znamení,“ (zasmála se a pak pokračovala přehnaně dramatickým tónem), „jsme si souzenííííí…“

„No jo. Až na to, že nejsem ze Štěpánova, ale technicky vzato z České Třebové.“

„Ty to kazíš,“ řekla Veronika.

Pusa. Pauza.

„Ani jsem ti neřekl,“ začal Karas po chvíli a dívka k němu zvedla oči, „že včera u nás auto srazilo nějakou školačku. Druhý školní den. Vyběhla ze školy rovnou na cestu, nerozhlídla se. Řidič ujel, prý ani nezastavil.“

„A co ta malá?“ zeptala se Veronika.

„Zlomený obě nohy a otřes mozku.“

„To je hrozný…“

„Zrovna v tu chvíli nebyl nikdo poblíž, ale viděly to děti ve škole.“

„A toho řidiče chytli?“

„Ne, ale prý…,“ a v tu chvíli Karas zvedl od Veroniky oči přímo ke dveřím, kde mezi zataženými závěsy někdo nakukoval do kupé. Byla to jen vteřina. Sotva se tam Karas podíval, zvědavec zmizel. „Počkej, prosím tě,“ řekl Karas a spěšně, ale opatrně zvedl Veroničinu hlavu ze svého klína.

Veronika se posadila, Karas prudkým pohybem otevřel dveře kupé, rozhlédl se doprava doleva, ale na chodbičce poloprázdného vozu nikdo nebyl. Vydal se doprava na konec vagonu, ale na nikoho nenarazil. Nahlédl do sousedních kupé, ale viděl jen klimbající cestující, čtenáře časopisů, studentku sklánějící se nad notebookem na klíně.

Veronika vystrčila hlavu z kupé. „Děje se něco?“

„Měl jsem pocit, že někoho vidím…,“ odpověděl Karas a ještě jednou se ohlédl.

„Někoho známýho?“

„Nevím. Možná se mi to zdálo.“ Zašli zpět do kupé, zavřeli dveře a pečlivě zatáhli závěsy.

Ve vedlejším voze, zamčený na záchodě, prudce oddechoval Richard Fořt.

IV.
(středa 16. září)

Jan Pánek seděl ve své pracovně a na monitoru počítače se pomocí myši snažil vyladit obraz. Černobílý záznam ukazoval poněkud rozostřenou ulici mírně se stáčející doleva; kamera na vše pohlížela z výšky a sem tam se v jejím zorném poli ukázala nejasná postava, která trhanými pohyby přešla přes cestu nebo dál pokračovala po chodníku, až zmizela ze záběru. V zatáčce stál oprýskaný dům bez předzahrádky, s vysokými vraty do dvora. Přes ulici kamera zabírala rozmlžený parčík. Jan Pánek kurzorem myši klikal na jednotlivé postavy na obrazovce, zastavoval záznam a snažil se obraz zvětšit a zaostřit, aby poznal tvář. Do záběru škubavě vjelo auto, překodrcalo se zatáčkou a zase zmizelo. Pánek vrátil záznam zpět a pokusil se vyladit obraz tak, aby SPZ byla čitelná. V levém horním rohu obrazovky se v záběru objevila dívčí postava, zastavila se u velkých dřevěných vrat, rozhlédla se a vešla dovnitř. Pánek klikl myší, zastavil záznam a vrátil jej zpět. Klikl na postavičku a zvětšil ji. Něco naťukal na klávesnici a obraz se zaostřil. Pánek byl spokojený, že zařízení konečně začalo správně pracovat.

Do pokoje vešla mladá žena, drobná blondýnka, oblečená jen do bílé pánské košile, která jí sahala až do půlky stehen.

„Už to nechej a věnuj se mi,“ řekla a položila na stůl dva hrnky kávy. Pánek jí rukou jen tak pro radost zajel pod košili (jeho košili, ale jí tak slušela) a poplácal ji po nahém zadku.

„Ty!“ plácla jej žena po ruce.

Pánek klikl myší na zamrzlý obraz ženy na obrazovce a zvětšil obličej. Udělal to jen mimovolně, jen aby doladil techniku, ale zarazil se. Přiblížil oči k monitoru a prohlížel si zrnitý obraz. Kliknutí myší, zaostření. „Ty vado,“ vzdychl.

Jeho společnice mezitím přešla k rozházenému lůžku, nakupila polštáře do čela postele a i s hrnkem kávy se chystala znovu si lehnout. Pánek ve zvětšeném módu zopakoval celou akci mladé ženy: vynořila se ze zatáčky, přišla k vysokým vratům, rozhlédla se – ale jak se rozhlédla: pátravě, obezřetně, tajnůstkářsky – otevřela malou branku vedle vrat a zmizela ze záběru. Pánek obraz vyladil, aby ženin obličej byl co nejlépe identifikovatelný.

„Pojď se na něco podívat,“ řekl Pánek a soustředěně zkoumal obrazovku. „To přece není možný…“

„Je to nutný?“ zeptala se žena otráveně.

„Tomu nebudeš věřit.“

Zvědavost zvítězila. Žena odložila hrnek na noční stolek a vyskočila z postele. Naklonila se nad monitor a Pánek ještě trochu zaostřil obraz. Dech se mu zatajil. Nebylo o tom pochyb.

„Víš, kdo to je?“ zvedl oči ke své společnici.

V.
(neděle 27. září)

Nedělní polední mše skončila před deseti minutami. Kněz Stárek dle svého zvyku sledoval, jak se týden po týdnu řídnoucí skupinka věřících postupně a vzhledem k věku a zdravotnímu stavu přítomných i velmi pozvolna vydává k odchodu.

Zpoza sloupu u jedné z bočních kaplí se vynořila postava, která vzpřímeností a ráznou chůzí neodpovídala věkovému průměru účastníků právě skončené mše. Otci Stárkovi chvíli trvalo, než příchozího poznal. „Karle…,“ zvolal na uvítanou.

Karel Karas se zničeně posadil na kraj kostelní lavice. „Veronika ode mě asi odešla,“ řekl.

Otec Stárek, muž na prahu padesátky, vzdychl. „Rozešli jste se?“

„Ne. Prostě zmizela.“

„Karle,“ řekl otec Stárek a přisedl si ke Karasovi do předchozí řady, „když jste se nerozešli…“

„Prostě zmizela,“ Karasovi se lámal hlas až k pláči. „V sobotu ráno odjela jako vždy do Olomouce…“

„Počkej – vy jste zas… Ona byla zase u tebe doma?“

Karas zvedl ke knězi oči.

„Ona zase byla u tebe ve Štěpánově?“ zopakoval kněz důrazně.

„Já vím, co jste říkal, ale my se vidíme tak málo.“

Kněz vzdychl. „Ve věcech lásky jsem zkrátka teoretik…“

„Otče, včera ráno odešla. Vše bylo v pořádku. Měli jsme se sejít večer v divadle. Nepřišla tam. Volal jsem, psal jsem zprávy, ale má vypnutý telefon…“

„Třeba má jen poruchu. Nesmíš hned myslet na nejhorší.“

„Ale proč se nijak neozvala?“ zvolal Karas žalostně, ale příliš nahlas na kostel.

„Šššššš,“ na to kněz a pokračoval polohlasem. „Vždyť je to jen jeden den. Uvidíš, všechno se vysvětlí. A pak se tomu strachu jen zasměješ.“

„Já se bojím, že – že to skončilo…“

Kněz mlčel, jen se na Karla Karase díval.

„Přišel bych úplně o všechno. Celý můj život by – prostě by byl pryč, úplně zničený.“

Kněz položil svou dlaň na Karasovo zápěstí, složené na kostelní lavici. „Uvidíš, vše bude v pořádku. Byl ses ptát u Veroniky doma?“

„Její spolubydlící mi řekla, že od pátku je pryč.“

Kněz malou chvíli bezradně mlčel. „Pomodlíme se spolu?“ navrhl potom.

DEN PRVNÍ
čtvrtek 1. října

VI.

K vesnici přijeli se zapnutým majákem, ale jakmile vjeli mezi domky, musel praporčík Kodet spustit i sirénu. Nic jim to však nebylo platné. Po celé šířce silnice jely v dvoj- či trojstupu ošátkované babky na prehistorických bicyklech a kličkovaly kolem zaparkovaných dvacet let starých škodovek. Jiné škodovky je zas předjížděly a na chodnících před domy pokuřovali vypasení strejcové v teplácích, na parapetech přízemních oken měli postavené neodmyslitelné lahváče a debatovali – nejspíš o celém tom rozruchu kolem nebo už o šestém služebním policejním voze, který se ploužil kolem a zoufale se snažil zrychlit. Krásné říjnové dopoledne na vsi, vlahé počasí, sluníčko svítí, důchodci a nezaměstnaní. Majorka JUDr. Marie Výrová z Úřadu služby kriminální policie a vyšetřování Policie ČR v Olomouci si to vše prohlížela ze sedadla spolujezdkyně: Tak tohle je Štěpánov.

Vesnici, roztažené do pětikilometrové délky, obklopené přifařenými vesničkami, chybí geografické centrum, cokoliv, co by připomínalo náves. Zajímavější je její Dolní konec, kde kousek od vlakového nádraží, jež obec vlastně jen tak lehce tečuje, stojí starý odsvěcený kostel sv. Barbory, červená pseudogotická stavba, sloužící kdysi Němcům pracujícím v místních hutích, dnes již zaniklých. O kousek dál pro ně postavili kolonii dělnických domků, mikrosvět sám o sobě, chudinskou čtvrť sestávající z dvou řad na sebe nalepených zahrádek a domečků o dvou místnostech – kuchyňky a síně, miniaturních jak obydlí pro hobity. K nim je absurdně přilepeno několik paneláků, chudinská čtvrť moderní doby. Pak už se jen vesnice zužuje a táhne do nekonečné dálky, nic jiného než silnice olemovaná domky a bývalými grunty. Linkovému autobusu z Olomouce trvá šest zastávek, než se překodrcá z jednoho konce na druhý.

Jak se blížili ke kostelu sv. Vavřince, provoz houstl. Na těch pár desítkách metrů mezi samoobsluhou Coop, jednou z místních hospod a kostelem se u policejních aut tlačily desítky lidí, převážně babiček či kunčaftů nedaleké hospody. S tím vším Marie Výrová jaksi počítala. Před více než padesáti lety se na podobné vesnici narodila, a ačkoliv z ní utekla do města (což už bude víc než třicet let), měla dodnes jasnou představu, jak to v podobných obcích chodí, a tudíž nikdy nepodléhala záchvatu sentimentu či nostalgie po krásách moravského venkova. Překvapila ji přítomnost vozů od televize a regionálních novin. Někdo z místních zatoužil po 15 sekundách slávy a přivolal novináře.

Praporčík Kodet vzdal snahu dojet s vozem až ke kostelu a zastavil. Od silnice ke kostelu vedla úzká příjezdová cesta s náznakem lipové aleje, na niž z pískovcového piedestalu smutně dohlížel melancholický světec. Na alej navazoval miniaturní parčík s památníkem obětem války. Krásný, byť oprýskaný, žlutobíle natřený kostel sv. Vavřince z konce 18. století stál hned za vysokým kovaným plotem a tepanou bránou, obklopen udržovaným vesnickým hřbitovem. Jasné říjnové slunce se z blankytného nebe bez jediného mráčku opíralo do žluté fasády a vzduchem poletovalo okrové listí z lipové aleje a sousední zahrady. Kolem stromů, přes památník, napříč přes příjezdovou cestu byla natažena policejní páska a uniformovaní policisté se o čemsi dohadovali s místními, kteří najednou nutně potřebovali na hřbitov, a také s novináři. Zrovna v tu chvíli z druhé strany přijela modro-bíle natřená felicie s hrdým nápisem OBECNÍ POLICIE na dveřích a znakem obce na kapotě motoru. Vystoupili z ní statný chlapík v černé blůze s kapsami na prsou, komické simulaci policejní uniformy, a z místa spolujezdce uhlazený, prošedivělý muž ve svetru a manšestrácích. Rozhlédl se kolem a dal svému řidiči, zřejmě obecnímu strážníkovi, několik pokynů. Ten otevřel zadní dveře, vytáhl z vozu černou bundu s nášivkou OBECNÍ POLICIE na prsou a šel za starším mužem, který mezitím vyrazil ke kostelu. Dav na silnici a na chodníku jim uvolňoval cestu.

Od Olomouce zrovna přijížděl pohřební vůz, když se Marie Výrová s praporčíkem Kodetem procpali k příjezdové cestě ke kostelu a hned u nájezdu se střetli s onou místní dvojicí.

Marie se představila, ukázala služební průkaz a zeptala se, s kým má tu čest.

„Antonín Liška, starosta,“ představil se prošedivělý muž ve svetru a potřásl si s Marií rukou. „A tohle je náš obecní strážník Nemrava.“ Strážník se radostně usmál; mohl mít něco přes padesát let, služební uniforma mu byla malá, ale z jeho kulaté, hladce oholené tváře a velkých hnědých očí vyzařovala harmonická dobrota, takže Marie okamžitě zapochybovala, zdali se na svou práci hodí.

„Podívejte, pane starosto,“ řekla Marie, „budeme vás o všem informovat, ale nejprve bychom potřebovali, abyste uvolnil silnici. Je tady moc lidí – my jsme se sem ani nedostali s autem.“

„Dobře, zařídíme to,“ řekl starosta, kupodivu velmi ochotně.

„Půjde s vámi tady praporčík Kodet. A taky potřebujem trochu uvolnit tady ten prostor před hřbitovem,“ rozhodila Marie rukama, aby ukázala, co má vše na mysli. „Naši lidi se potřebují věnovat smysluplnější práci než odhánět zvědavce. Chopíte se toho?“ obrátila se na obecního strážníka.

„Provedu!“ zvolal oslovený téměř po vojensku a s vervou se pustil do díla.

„Potom vám řeknu co a jak, pane starosto,“ pokračovala Marie, „teď se sama potřebuju seznámit se situací.“

„Jistě, budu tady,“ řekl starosta. „Víte, vraždu jsme tu nikdy neměli, tohle je klidná obec. Nějaká ta rvačka, pár po hubě v hospodě, to se tu stane, minulý týden nám tu člověka přejelo auto, ale vražda… Prosím, počítejte s mou stoprocentní pomocí.“

I strážník Nemrava chtěl stoprocentně pomoci. Zrovna jednu z místních babek, která pořád diskutovala s uniformovaným policistou u pásky, že vážně a zcela doopravdy potřebuje na hřbitov „odělat hrob“, označil za zvědavou drbnu, což nebyl nejšťastnější způsob, jak vyřešit situaci. Babka, které muselo být kolem sedmdesáti, ale energii by jí záviděl i buldozer, se k němu otočila a pohrozila mu otevřenou dlaní. „Te Pepine, co te se na mě otviráš hobo?! Co te seš na mě sprosté?! Já to povím tvé mamě, a ta tě jož srovná!“

„Paní Pikalová!“ ohradil se Pepin Nemrava, zatímco to strážmistr za páskou udiveně pozoroval, „já teď nejso žádné Pepin. Já sem včil ve službě, tož so pro vás úřední orgán a jako takové vás ve…“

„Však me tade všeci vime, jaké te seš orgán, Pepine,“ rozřehtala se babka Pikalová.

Marie už nezaslechla, co jí strážník Nemrava odpověděl, protože od kostela k ní šel kolega Pavel Edelweiss a v kostelních vratech se objevil sám velký šéf Viktor Vitouš. Marie se s Edelweissem přivítala. „Hrozný zmatek, tady tohle,“ přelétl Pavel Edelweiss srocené zvědavce před kostelem a zakroutil hlavou.

„Hlavně buďte rád, že nejste místní. Domoci se tady autority musí být pěkná fuška,“ odpověděla Marie. „Tak co tu máme?“

„Pojďte dovnitř. Doktor Anděl už je hotový. Vše je nafoceno a technici už přijeli a čekají. Všechno je tak, jak jsme to našli. Tedy to děvče. Protože to musíte vidět. Nejvyšší říkal, že s něčím takovým se ještě nikdy nesetkal…“

Prošli tepanou branou, tři schůdky ke kostelu a protáhli se pootevřenými dřevěnými kostelními vraty, u kterých stál uniformovaný policista. Marie se pozdravila se šéfem a vstoupila dovnitř. Hned za dveřmi byla ozdobná dvoukřídlá kovová mříž, teď dokořán otevřená. Marii chvíli trvalo, než si její oči – po tom jasném slunci venku – přivykly na kostelní přítmí. Zamrkala, zamžikala, aby se zorientovala. V kostelní lodi si technici skládali své nádobíčko a doktor Anděl seděl v jedné z kostelních lavic a psal si poznámky. Marie prošla kostelem až k oltáři, na kterém leželo tělo. Pavel Edelweiss se postavil dva kroky za ni.

Měl pravdu. Něco takového ještě nikdy neviděla.

VII.

Vysokými okny se do kostela táhly pruhy nazelenalého světla a mezi bloky kostelních lavic rozehrávaly strakatou hru světel a stínů. Uvnitř byl kostel vzorně udržovaný, hlavní kostelní loď po stranách lemovaly obrazy tematizující Ježíšovu poslední cestu a menší oltáře v bočních lodích. Mariiny kroky se rozléhaly tichým prostorem, ruch z venku sem doléhal jakoby z velké dálky, jen jakousi ozvěnou skutečného hluku.

Vpředu na hlavním oltáři leželo tělo mladé ženy. Předměty z oltáře někdo netrpělivě a bezohledně smetl dolů. A také sebevědomě – pád kříže a ozdobného kovového poháru na kamenné dlaždice se musel v prázdném kostele akusticky rovnat výbuchu bomby, ale pachatel si s tím zřejmě hlavu nelámal. Dívka byla nahá. Ležela naznak, hlavu mírně zvrácenou, jak temeno padalo přes hranu oltáře, ruce široce rozpažené, nohy mírně roztažené, kraj oltáře zakousnutý do lýtek, bosá chodidla trčící do prostoru. Po celé délce krku se jí jako náhrdelník smrti táhl široký elektrický kabel zařezaný do kůže. Ňadra a klín jí zakrývala průsvitně tenká mléčně bílá kolečka na první pohled připomínající papír. Na několika místech měla tělo popsané skupinou tří číslic…

Doktor Anděl se objevil po Mariině pravém boku a podal jí pár latexových rukavic, z druhé strany se postavil Pavel Edelweiss. Marie si navlékla rukavice a vzala z ňadra mrtvé dívky jedno z těch bílých koleček…

„To jsou hostie, že?“ zeptal se Edelweiss.

Marie pokývala hlavou.

„Omlouvám se, nikdy jsem to neviděl,“ řekl Edelweiss a jednu hostii sebral rukou v rukavici. Zvedl ji k očím, pak si k ní čichl. Žádný vjem se nedostavil, tak hostii strčil do sáčku na důkazy.

„Půjdou z toho vzít otisky?“ zeptala se ho Marie.

„Těžko říct,“ řekl Edelweiss. „Nevím, jestli už někdy naši technici zkoušeli sejmout otisky ze svaté hostie. Z čeho se to dělá?“

„Víte, že vlastně ani nevím…“

„Oplatkové těsto…?“ nadhodil doktor.

Marie opatrně oběma rukama uchopila hlavu mrtvé dívky a pokusila se ji zvrátit ještě víc dozadu, ale tělo už bylo ztuhlé.

„Je moc krásná, že?“ řekl doktor Anděl.

„Ano, to je,“ přitakala Marie. Mrtvá dívka měla dlouhé tmavě hnědé vlasy, které jí volně splývaly dolů z oltáře. Oči měla zavřené; v oválném obličeji, kde vše bylo symetrické a v dokonalém souladu se vším ostatním – až na modřinu pod levým koutkem úst – jako by se spíše zračila harmonie spánku než nenávratnost smrti.

„Víme, kdo to je?“ otočila se Marie na Edelweisse.

„Ne, žádné osobní věci jsme tady nenašli. Nejvyšší poslal kluky na prohlídku hřbitova, tak možná bude něco tam.“

„Musíme sebrat ty hostie, ať ji můžem otočit. Co znamenají ta čísla?“ ukázala Marie na trojici znaků na pravém boku mrtvé dívky. „To nevíte?“ zeptal se Edelweiss.

„Tři devítky. Co to má být?“

„Ne tři devítky, ale obráceně tři šestky. Viděla jste v televizi někdy nějaký satanistický horor?“

Marie zabraná do sbírání hostií z dívčina těla najednou přestala a otočila hlavu ke svému mladšímu kolegovi: „No snad mi nechcete říct…“

Pavel Edelweiss jen pokrčil rameny.

Mlčky sebrali hostie do sáčků. Dívka teď ležela na oltáři zcela nahá, hostie pod sebou skrývaly další trojice čísel, jednu pod levým ňadrem, druhou na vnitřní straně stehen, těsně pod trojúhelníkem tmavých chloupků.

Všichni tři sklonili hlavu k trojici čísel na pravém boku.

„To není nakreslené fixem, že ne?“ ozval se Edelweiss.

Marie se trojice čísel dotkla. „Tetování?“

„Mnohem hůř,“ řekl doktor a ukázal na okolí rány. „Vidíte tohle?“ Číslice byly zčernalé a hluboké a kůže kolem nich krvavě rudá a zpuchýřovaná. „Řekl bych, že jí to někdo do kůže vypálil.“

Marii se to líbilo čím dál tím míň. „Nějaký rituál?“ přemýšlela nahlas.

Doktor se narovnal: „To nevím. Nikdy jsem nic takového neviděl a ty víš, Marie, že už jsme spolu viděli spoustu věcí. Chudák holka,“ vzdychl, „podle toho, jak rána vypadá, tak jí to dělali před smrtí.“

Edelweiss a Marie mlčky hleděli na mrtvou dívku.

„Otočíme ji?“ navrhl doktor.

Společnými silami – Edelweiss držel hlavu, Marie boky a doktor se chopil kolenou – obrátili dívku na bok. Kabel byl na šíji pevně utažený a zauzlovaný. Na zádech byly velké modrající otlaky od tvrdého oltáře a další tři trojice čísel – mezi lopatkami, na kostrči a pod hýžděmi.

„Čím si myslíš, že to udělali?“ sklonila se Marie k ráně na místě, kde hýždě přecházely ve stehno.

„Můj děda byl v koncentráku,“ řekl doktor Anděl. „Měl na sobě něco podobného, ale tohle je mnohem větší. Ta čísla mohou mít – hm – možná i centimetr a půl.“

„Ježíši,“ vzdychla Marie.

„Hm, tak u tohodle Ježíš rozhodně nebyl,“ podotkl doktor.

„Něco podobného jsem viděl v jednom filmu,“ řekl Edelweiss. „Nemohli to udělat značkovačem dobytka?“

„Ještě že máme tu kinematografii, mladý muži!“ odvětil doktor Anděl až trochu moc halasně. „Je to ovšem možné, ale víc vám řeknu až po pitvě. Ale cejchovač dobytka by to mohl být, to jo.“ Edelweiss pokýval hlavou; kdyby to celé nebylo tak děsivé, dobrý odhad by jej potěšil.

Otočili dívku zpět na záda.

„Příčinou smrti bude asi uškrcení, že?“ řekl Edelweiss.

„Nejspíš ano, mladý muži, ale…,“ doktor se sklonil nad číslicí na levém prsu. „Podívejte, jak je to hluboké! Ani bych se nedivil, kdyby zemřela na šok.“

Doktor se odvrátil od mrtvé: „Řeknu vám, za těch třicet let, co to dělám, jsem už leccos viděl. Nejrůznější dekapitace, vymlácené mozky, všechna možná stadia rozkladu. (Vzdychl.) Tohle bylo mučení. Ten člověk, co jí to udělal, musel tu holku skutečně nenávidět. Tady na prsu – ale i tady na boku – podívejte, to je nesmírně hluboká spálenina. Děda měl vypálená čísla jen na kůži, ale tohle jde hluboko do masa…“ Doktor si sedl do první řady kostelních lavic a sundal si z rukou rukavice. Jako by mu až teď docházela podstata smrti, kterou tu měl před sebou.

„Jak už jsem říkal – divím se, že nezemřela na šok.“ Vzdychl. „Řeknu ti, Marie, je čas změnit povolání. Na penzi ještě nejsem dost starý, ale na takové věci už starý jsem.“

„Bude jí tak čtyřiadvacet, co?“ vzdychla Marie. Ten věk neurčila náhodně, ale asociací myšlenek, které v ní vyvolaly potřebu okamžitě zavolat dceři a zeptat se, jestli je v pořádku.

„U dnešních holek to člověk nepozná, ale nejspíš jo,“ odpověděl doktor.

„Jak dlouho je asi mrtvá, pane doktore?“ Pavel Edelweiss si také sundal rukavice a výsledky předběžného ohledání si zapisoval do zápisníku.

„Počkejte po pitvě… Ale viděl bych to tak na včerejšek mezi šestou a desátou.“

Edelweiss si to zapsal: „Hm, takže sem ji nejspíš…,“ (snažil se najít vhodné slovo – první ho napadlo nainstalovali, ale to neznělo nejlíp), „… umístili až po smrti.“

„Vydržte, mladý muži, všechno se dozvíte.“

Marie pomyslela, že by měli mrtvou aspoň něčím přikrýt, když vtom ji z myšlenek vytrhl poprask u kostelních vrat. Zvýšené hlasy, kategorické odpovědi policisty, naléhavé prosby.

Marie se otočila. V kostelních vratech stál mladý kněz, za ním druhý, starší, a mladší naléhal, že ho musí do kostela pustit, že je to jeho kostel a…

Marie chvátala ke dveřím, a když kněze oslovila, podíval se na ni a pohled mu sjel přes její rameno na oltář.

„Ach ne!“ vykřikl kněz a odstrčil policistu u vstupu stranou, až málem upadl, a vběhl do kostela. „Veroniko! Veroniko!“ běžel kněz k oltáři. Marie ho popadla za paži, Edelweiss, který se zase nečekaně objevil vedle ní, za druhou, aby kněze zastavili, ale oba je překvapila jeho síla a razance…

„Pane faráři, tam nemůžete,“ snažila se jej Marie uklidnit, ale kněz s nimi smýkal ve snaze se vyprostit.

„Veronika…,“ vydechl. Pak mu došly síly a sesunul se na kolena. Marii a Edelweissovi nezbylo než ho pustit, jinak by je stáhl s sebou.

„Pane faráři,“ řekla Marie tiše, „vy víte, kdo to je?“

„Veronika. Ona není mrtvá, že? Že žije…?“ odpověděl mladý kněz, jako by vůbec nereagoval na otázku, ale spíš si mluvil sám pro sebe. Marie viděla ten šok, děs na jeho tváři, slzy na tvářích… Viděla už hodně takových situací, manželů, rodičů, dětí reagujících na smrt někoho blízkého, takže dovedla poznat, že knězovo zoufalství není zoufalstvím člověka, který vidí smrt někoho, koho zná, ale je reakcí na smrt někoho skutečně velmi blízkého. Kněz sedící na dlažbě kostela si přikryl obličej rukama a dal se do pláče. Druhý, starší, v Mariině věku, k němu poklekl a zezadu jej oběma rukama pevně objal.

VIII.

Když vyšlo najevo, že kněz mrtvou zná a že má k její smrti zřejmě co říct, společně se dohodli, že výslech provedou v klidu na policejní služebně v Olomouci. Potíže ovšem nastaly hned nato. Otec Karas, štěpánovský farář, trval na tom, aby se mohl s mrtvou rozloučit; Viktor Vitouš byl proti, a tak až druhý kněz, otec Stárek, sloužící v jedné z olomouckých farností, vyjednal kompromis v podobě dvaceti minut společných modliteb, za diskrétního dozoru dvou policistů, kteří však zůstanou u vchodu, ještě předtím, než kostel uzavřou, aby policejní technici mohli nastoupit na místo činu.

Venku před kostelem Marie stručně promluvila se štěpánovským starostou, jemuž se mezitím podařilo ukáznit všechny zvědavce, o nutnosti uzavřít hřbitov na dobu minimálně dvou dnů, s tím, že jej Marie později vyhledá a promluví s ním. Technik jí a Edelweissovi ukázal, kudy se vrah do kostela dostal. Boční brána na hřbitov se – jak jí sdělil starosta – obvykle nepoužívala; vrah však dokázal starý a rezavý zámek odemknout a do kostela vnikl bočními dveřmi do sakristie. Na trávě vedle asfaltové cesty pro cyklisty a pěší, vedoucí přes potok za hřbitovem do sousední Liboše, objevili stopy pneumatik, takže Edelweiss nařídil rozšířit policejní uzávěru o cestu a široký pruh trávy mezi hřbitovní zdí a školou.

Technik zrovna Marii vysvětloval, jak se pachatel dostal do kostela a že to musela být profesionální práce. „Všimněte si,“ ukazoval Marii, „zámky si předem naolejoval – zřejmě silikonovým olejem. Dostat se dovnitř přes tyhle staré známky není problém. Když to umíte. Myslím, že byste měli hledat někoho, komu nedělá problém otevřít zámek. Zámečníka, bytaře, zkrátka někoho, kdo se v tom vyzná.“

„Řekněte mi, co si myslíte: mělo to být vloupání, které nemělo být nijak zastřené, nebo se pachatel snažil zamaskovat, jak se dostal dovnitř?“

Technik jí nerozuměl.

„No, jestli nechtěl vzbudit dojem, že do kostela se může dostat jen ten, kdo má klíč?“

„Ne, kdepak. Tohle je uděláno dost okatě. Podívejte, jen toho oleje, co naplácal na tu hřbitovní bránu. Kdepak. Nevidím samozřejmě do jeho hlavy, ale řekl bych, že tomu dotyčnýmu bylo úplně jedno, jestli to vloupání maskuje nebo ne. Udělal to dost ostentativně.“

„Nebo drze,“ dodala Marie.

Vrátila se zpět na boční cestu kolem hřbitova, teď už ohrazenou policejní páskou. Edelweiss hovořil s praporčíkem Kodetem, který mu ukazoval cosi nad silnicí, po které s Marií přijeli. Edelweiss na Marii zamával: „Tohle vás bude zajímat,“ řekl jí, když dorazila. „Kodet zjistil, že tu mají kamerový systém.“

Edelweiss Marii ukázal malou kameru umístěnou na sloupu veřejného osvětlení nějakých dvacet metrů od místa, kde stáli, u hlavní cesty kus za školou. Z davu k nim přišel starosta: „Měli jsme tu před nějakou dobou nehodu. Jednu školačku cestou ze školy srazilo auto.“

Marie stála na kraji silnice, za zády parčíček před bránou ke hřbitovu, a dívala se na kameru.

„Teď bych měla být v záběru, že?“

Starosta přisvědčil.

Marie ukázala na dům s oprýskanou okrovou omítkou naproti přes cestu.

„To je místní fara,“ řekl starosta, „tam bydlí náš kněz, otec Karas. Ale ta kamera naše není… Je to vlastně takový nápad jednoho z místních, kamerový systém dohlížející na přechod u školy.“ Kolem se nahrnul dav zvědavců a sledoval, jak Marie s Edelweissem a Kodetem zespodu hledí na malou kameru, umístěnou asi ve třech čtvrtinách výšky a natočenou do předzahrádky fary.

„Jak nápad jednoho z místních?“ zeptal se Edelweiss.

„No tady na venkově ještě lidem není všechno lhostejné. Prostě se rozhodl věnovat obci takovou kameru a ten systém okolo toho, aby se zvýšila bezpečnost dětí u školy. Jako po té nehodě. Řidič tehdy ujel a zatím se nepodařilo ho najít.“

„Až na to, že to ten přechod vůbec nezabírá,“ poznamenal Edelweiss.

„No jo…,“ připustil starosta udiveně.

„To jste neviděli na monitorech? Kdo proboha sleduje obraz z té kamery?“

„No vlastně nikdo. Je to tam tak dva týdny. Jako zkušební provoz nebo tak nějak.“

„Nebo tak nějak…,“ zopakoval pochybovačně Edelweiss.

„Podívejte,“ ohradil se proti jeho tónu starosta Liška, „ten pan Pánek mi nabídl, že to obci věnuje, že to na svý náklady spustí, jen to bude chtít asi tak měsíc zkušebního provozu a pak všechno vybavení předá na obecní úřad. Já to odsouhlasil a za dva dny už tady byla ta kamera. Tak jsem si řekl, že ten člověk zatím udělal, co slíbil – a přece ho nebudu honit. Dál jsem se o to nestaral. Konečně – říkal, že ten zkušební provoz bude trvat měsíc. Kdybych to chtěl koupit za obecní peníze, musel bych vypsat výběrový řízení, pak čekat, jestli se někdo neodvolá, a než by mi to ta firma dodala, trvalo by to všechno půl roku.“

„To je všechno v pořádku,“ vložila se do hovoru Marie Výrová. „Rádi bychom s tím panem Pánkem mluvili. Třeba ta jeho kamera něco zachytila.“

„Hele, kde bydlí ten, co se přistěhoval z Olomóca – co dělá na univerzitě?“ zeptal se starosta přihlížejících.

„Ježíš, já nevím,“ ozval se kdosi. „Není to ten, co chodí s Vencou Kulichem do sokolovny?“

Ukázalo se, že identifikace bude snazší, než se zdálo, protože jeden z přihlížejících si vzpomněl, že před chvílí toho z Olomóca tady viděli. Praporčík Kodet šel spolu se zdrojem dané informace do vedlejší hospody prověřit její pravdivost. Marie znovu zvedla hlavu, jako by čekala, že kamerka sama identifikuje pachatele. Stejně jim to k ničemu nebude, s tímhle úhlem nic z dění na silnici zabrat nemohla. Ke hřbitovu a kostelu byla otočena o nějakých sto padesát stupňů bokem.

Starosta se rozpačitě podrbal na hlavě: „Ono to není tak, že na vesnici se všichni znají a každý ví o tom druhým, co dělá. Štěpánov je strašně velkej, má přes tři tisíce obyvatel, to není možný, abych všechny znal osobně a věděl, kde bydlí a co dělají.“

Nikdo nic neříkal – starosta rozhodil rukama a dodal: „Tak dvě třetiny lidí, jo, ty znám, ale všechny, to fakt nejde.“

Když Marie ani Edelweiss zase neodpověděli, starosta dodal poslední trumf. „Vy taky neznáte všechny zločince v Olomouci, že jo?“

„Kdybychom je znali,“ ozval se konečně Edelweiss, „tak by už pěkně seděli.“

Kodetova mise byla úspěšná – vracel se spolu s asi třicetiletým mladým mužem s blond vlasy, brýlemi, v džínách a sportovní bundě. Zase se kolem nich shlukla skupinka zvědavců.

„To je pan Pánek, co nám tu kameru věnoval. Tomu jsem tu kameru povolil,“ informoval starosta. Slovo povolil zřejmě zvolil proto, aby po Edelweissových poznámkách dodal svému úřadu vážnosti. Mladík se představil jako doktor Pánek a potvrdil vlastnictví kamery. Nejistě těkal očima z Marie na Edelweisse, jemuž dělalo škodolibou radost, že i dnes někdo dokáže být tak nervózní z policie.

„Pan starosta nás informoval, že kameru jste na sloup umístil vy,“ začal Edelweiss.

Marie vytáhla zápisník a začala si dělat poznámky. Nechala rozhovor na mladším kolegovi; duchem byla pořád v kostele. Jen co bude chvilka, zavolá dceři.

Doktor Pánek to potvrdil.

„Kam to vlastně míří?“ zeptal se Edelweiss.

„Záměr byl tamhleten přechod u školy, ale máme problémy s uchycením.“ Pánek ukázal na kovovou manžetu, pomocí níž byla kamera přichycena ke kandelábru. „Je trochu volnější a kvůli tomu, že ten sloup stojí nakřivo, tak nám pořád takhle sklouzává bokem.“

„Je to funkční?“

„Zatím jsem nevychytal všechny mouchy,“ povzdechl Pánek.

„Data z té kamery odečítáte jak?“

„Bezdrátový signál. V tuto chvíli to jde ke mně do notebooku. Tam se to ukládá.“

„Už jste se díval na přenos ze včerejšího večera a noci?“

„Ne. Ale obávám se… na noční obraz to není konstruováno.“

„Mělo by to fungovat zejména ve školní dny, v době, kdy je otevřená škola,“ vložil se do toho starosta.

„Přesto, můžete se podívat velmi pečlivě?“ Edelweiss dal Pánkovi vizitku. „Když tak se, prosím, ozvěte.“

„Jistě,“ pokýval Pánek hlavou s přehnanou úslužností. Marie zavřela blok. Pánek už se měl k odchodu, když si ještě na něco vzpomněla. „Promiňte, pane doktore, ještě jednu otázku: Co vlastně děláte?“

„IT na přírodovědecké fakultě v Olomouci.“

„Vy dneska nepracujete?“

Pánek se usmál. „Mám pohyblivou pracovní dobu. Největší výhoda mé práce. Dorazím v deset, odejdu v šest. Spíš jde o to, udělat zadanou práci než striktně dodržovat pracovní dobu, že jo.“

Marie přitakala.

„Už jsem ostatně byl na cestě, ale tenhle rozruch mě zdržel. Zvědavost zvítězila.“ Znovu se usmál. Původní nervozitu vystřídala nesympatická žoviálnost. Nebo že by to jen hrál? napadlo Marii.

Před kostelem mezitím vyvstal další problém. Otec Stárek trval na své přítomnosti u toho, jak bude otec Karas podávat svědectví, a také že neodjedou policejním vozem, ale autem vlastním, kterým před půlhodinou přijeli z Olomouce. Nasupený Vitouš byl proti, Marie však neviděla důvod k tomu, proč nesouhlasit, takže nakonec se podařilo přání kněží prosadit.

Faráři nasedli do zelené felicie, Marie s Viktorem Vitoušem do služební oktávie. Edelweiss dostal za úkol dohlédnout na práce na místě činu a řídit výslechy místních. Pohřebáci zrovna z kostela vynášeli tělo mrtvé dívky ve velkém černém pytli, když Vitouš vztekle práskl dveřmi vozu.

„Tihle dva černoprdelníci se mi teda fakt nelíbí,“ řekl, když nastartoval.

Vůz se rozjel a Vitouš ve zpětném zrcátku zkontroloval, že zelená felicie jede za nimi.

„Jak se tam v kostele objímali!“ pokračoval Vitouš.

Na policejní stanici uvedli oba kněze do výslechové místnosti a Vitouš se vzdálil s tím, že rozhovor začne za patnáct minut. Marie si šla do automatu pro kávu a pak vstoupila do místnosti k oběma kněžím. Nejvyšší tam ještě nebyl.

„Pochopila jsem dobře, pane faráři,“ začala, „že jste zavražděnou znal?“

„Ano,“ odpověděl otec Karas. Marie si vytáhla poznámky. „Jmenuje se – jmenovala se Veronika Štěpánová. Dvacet pět let. Bydlela v Olomouci, tuším na Heyrovského ulici. To je to sídliště pod nemocnicí, jak je výpadovka na Brno. Číslo 35. Číslo domu tedy…“

Karel Karas mohl být tak ve věku kolegy Edelweisse. Vysoký, nakrátko ostříhané vlasy, přesně ten typ, co se musel vesnickým babičkám v kostele líbit. Vzpomněla si, jak kdysi v dětství pro její babičku bylo důležité, aby byl pan farář fešák. Tenhle fešák byl, rozhodně větší než ten druhý, který působil poněkud nedůtklivě. Stejná dvojice, jakou by tvořili Edelweiss s Vitoušem, kdyby s Nejvyšším chtěl jít někdo do páru. Teda pracovně. Pan farář je fešák, řekla by babička o otci Karasovi. Marie to mohla uznat zcela objektivně, bez jakýchkoliv postranních myšlenek, protože fešácký farář by klidně mohl být jejím synem. Ani by nemusela moc spěchat.

„Vy jste tu slečnu nebo paní Štěpánovou znal dobře?“

„Slečnu,“ opravil kněz. „Ano.“

„Jakou měla vazbu na Štěpánov, když bydlela v Olomouci?“

„Myslel jsem, že budeme čekat na vašeho kolegu,“ řekl druhý kněz.

„To ano, ale jen si tak předběžně…“

„Můžem tedy na něj počkat?“ zeptal se otec Stárek. Asertivní člověk, pomyslela si Marie, zvyklý, že o věcech rozhoduje a že ostatní to respektují.

„Dobře, jak si přejete,“ řekla Marie, které připadalo zbytečné jít do sporu. „Jen jsme neznali identitu té mrtvé, takže jsem potřebovala vědět, o koho šlo.“

„V pořádku,“ pokýval hlavou otec Stárek.

Ticho. Mladší kněz seděl zleva od otce Stárka a stále se nevzpamatoval z šoku, který v kostele prožil. Marie byla zvědavá, co se z téhle situace vyklube.

Viktor Vitouš časový limit dodržel. Rázně vešel do místnosti, v ruce papírovou složku, kterou s gustem hodil na stůl, a se spokojeným úsměvem se posadil vedle Marie. Marie na svého šéfa pohlédla a zalitovala, že se s ním předem nedomluvila na postupu. Vitoušův výraz jí říkal, že Nejvyšší na něco přišel, že mu to udělalo radost a že se to jasně týkalo případu a těchto dvou kněží. Marie si pro sebe tiše vzdychla v obavách, zdali její nadřízený zas něco nevyvede.

Ve výslechové místnosti panovala nervozita. Nikdo ze čtyř přítomných – Marie Výrové, šéfa vyšetřovatelů Viktora Vitouše a kněží Karla Karase a Antonína Stárka – netušil, co přesně je čeká, a to navzdory dlouholeté praxi (jak si mysleli jedni) či čistému svědomí (jak si byli jisti druzí). Usedli proti sobě k umakartovému stolu, před sebou plastové kelímky s kávou z automatu, Vitouš měl u levé ruky zavřenou papírovou složku; prázdná místnost s jediným zamřížovaným oknem působila velmi neutěšeně. Na otci Karasovi se jasně projevovalo psychické vyčerpání z nervového vypětí a prožitého šoku. Na Vitoušovi zas nelibost.

Bylo přesně půl jedenácté, když podplukovník Viktor Vitouš zahájil výslech.

IX.

„Můžeme začít?“ zeptal se náčelník Vitouš.

Oba kněží souhlasili. Vitouš zapnul nahrávací zařízení.

„Dovolte mi začít stručným prohlášením,“ překvapil oba vyšetřovatele otec Stárek. Odněkud se náhle objevil na stole papír formátu A5, vytržený z nějakého bloku či sešitu. „Budu hovořit jménem otce Karla Karase, jehož momentální silné rozrušení mu brání, aby prohlášení přednesl sám…“ Otec Karas, ruce sepnuté jakoby k modlitbě, nepohnutě seděl vedle druhého kněze s hlavou sklopenou. Marie v tu chvíli měla pocit, že vyšetřováni jsou ve skutečnosti ona s Viktorem.

„V měsíci červenci tohoto roku,“ začal otec Stárek s očima upřenýma na papír, „otec Karel Karas několikrát navštívil skautský tábor pro mládež z dětského domova, konaný v Těšíkově u Šternberka, aby pro jeho účastníky vykonal několik přednášek na duchovní témata a pro zájemce následně zahájil předběžnou přípravu na svátost křtu. Během těchto pobytů došlo ke sblížení mezi otcem Karasem a slečnou Veronikou Štěpánovou, která na táboře pracovala jako vychovatelka. A dobrovolnice,“ dodal, prokazatelně mimo text, jejž četl. „Takto vzniklé pouto záhy přerostlo meze přátelství a vyvinulo se v silný citový vztah, který po skončení tábora – když pokračovaly vzájemné schůzky – přešel v milostný poměr.“ Tady se otec Stárek zarazil, možná proto, že nebyl spokojen s jazykovou úrovní svého prohlášení, možná aby dal oběma policistům čas informace vstřebat. „Hluboký citový vztah způsobil v otci Karlu Karasovi silný psychický otřes, neboť si jasně uvědomoval jeho neslučitelnost s postavením a povinnostmi katolického kněze. Proto se nakonec rozhodl opustit řady církve. S tímto rozhodnutím byla slečna Veronika Štěpánová srozuměna a sama souhlasila s návrhem otce Karase po odchodu z církve uzavřít s ním manželství.“

Karas celou dobu mlčel, s hlavou stále skloněnou. Otec Stárek zvedl oči od papíru. „Já sám jsem byl o situaci otce Karase informován již v měsíci srpnu – přesné datum bych vám mohl sdělit po nahlédnutí do svého diáře, který ovšem v tuto chvíli nemám u sebe –, když se na mě otec Karas obrátil jako na svého zpovědníka, spolupracovníka a také – doufám – svého přítele. Ačkoliv jsem jako katolický kněz nemohl s jeho milostným poměrem souhlasit…,“ zase se zarazil, „nicméně asi v půlce měsíce září jsem se setkal s otcem Karasem i slečnou Štěpánovou a… tedy na základě svých dosavadních zkušeností mohu potvrdit, že vzájemný vztah obou tehdy vlastně již snoubenců – byl dalek jakékoliv povrchnosti a po vzájemném rozhovoru, tedy odděleném, jsem se rozhodl otci Karasovi všemožně pomoci a…,“ již poněkolikáté se odmlčel, „nadále ho nezrazovat od úmyslu opustit řady církve. Domníval jsem se, že už tehdy uvažované manželství bude mít svou budoucnost a smysl a že naopak ukončení vztahu, které jsem v první fázi otci Karasovi doporučoval, by mohlo negativně ovlivnit život obou…,“ hledal otec Stárek vhodné slovo, „snoubenců.“

Karas zvedl hlavu a z boku se na druhého kněze podíval. Otec Stárek zase sklonil oči k papíru. „Minulý týden, přesně v pátek 25. září, se otec Karas se slečnou Štěpánovou opět sešel a na závěr schůzky se dohodli na společné návštěvě koncertu následující den.“ Karas zvedl hlavu – vteřinu mu trvalo, než pochopil, co tam nesouhlasí – otec Stárek nebyl s to připustit, že s Veronikou strávil celou noc. „Na ten se však slečna Štěpánová nedostavila a následně se otci Karasovi nepodařilo se se slečnou Štěpánovou telefonicky spojit. Během následujících dnů se ji opakovaně pokoušel vyhledat v místě bydliště či na pracovišti, ovšem bez výsledku. Nikdo mu nebyl s to poskytnout informace o tom, kde se slečna Štěpánová nachází. Doma nebyla a ani do práce nepřišla. Už předtím, 27. září se mnou otec Karas celou záležitost osobně diskutoval. Mohu zase svědecky potvrdit, že měl o slečnu Štěpánovou vážné obavy, byl velmi vystrašený z jejího zmizení, a žádal mě o radu, zdali má vyrozumět policii či nikoliv.“ Tak tohle bylo překvapení. Marie přímo fyzicky cítila, jak se Viktor Vitouš vedle ní tetelí blahem. Takový pěkňoučký skandálek! Církevní skandálek! Tak to měl Vitouš, vychovaný v duchu ryzího socialistického materialismu, rád. Jeho otázka po sexuální orientaci obou kněží se tím sice zodpověděla neuspokojivě, ale tohle bylo přece jen větší sousto.

Marii Výrovou to kupodivu ani moc nepřekvapilo. Jako by to podvědomě tušila, když viděla v kostele reakci mladšího kněze. Jen se teď obávala průběhu dalšího výslechu, protože po takovémto přiznání bude šéf jak na koni.

Otec Stárek pomalu a rozvážně složil papírek na čtvrtky a přikryl jej na stole pravou dlaní.

„Považujete takové vysvětlení za dostatečné?“

Marie se podívala na šéfa, ten dlouze pohlédl otci Stárkovi do očí.

„Ne,“ řekl potom.

„Rád bych se na pana Karase obrátil s několika otázkami a byl bych velmi rád, kdybyste mi, pane faráři, odpověděl sám a přímo, nikoliv prostřednictvím svého mluvčího.“

Marii se tato útočná jízlivost nelíbila, ale věděla, že teď musí počkat, jak se vše vyvine. Otec Karas zvedl hlavu a řekl: „Prosím, ptejte se.“

„Čísla 666, tedy tři šestky vedle sebe. Co přesně znamenají?“

Překvapení otce Stárka nebylo hrané.

„V populární kultuře,“ řekl Karas ne příliš nahlas a ne příliš jistě, „se jedná o označení Satana. A jeho příznivců – nebo přívrženců.“ Vitouš pootevřel složku a vyndal z ní fotografii. Byl to detail tří šestek vypálených na těle zabité dívky. Z detailu nebylo poznat, která část těla je zrovna zabírána. Vitouš pomalu a velmi rozvážně, za naprostého ticha, maje smysl pro dramatický efekt, položil fotografii před otce Karase.

Karas sklopil oči. Stárek se naklonil, pohlédl na fotografii a očima přelétl všechny přítomné. „Co to je za fotografii?“

„Takže tyto tři číslice mají znamenat, že Veronika Štěpánová byla ve spojení se Satanem?“ ignoroval Vitouš Stárkovu otázku.

„Ne,“ řekl otec Karas.

„Co ne?“

„Tyto tři číslice nic neznamenají.“

„Před chvílí jste říkal…“

„Pane plukovníku,“ vzchopil se Karas, „já ji znal. Kdyby na ni někdo namaloval rudou hvězdu, ještě by to přece neznamenalo, že je komunistka!“

„Namaloval?“ zeptal se Vitouš.

Karas se podíval na fotografii a pak ji od sebe odsunul. „Ona to ale nikdy na sobě neměla… Já to přece musím vědět.“

Vitouš fotografii nemilosrdně přesunul před druhého kněze. „Není to namalováno. Ani to není tetování.“

Otec Karas byl zmatený. „Promiňte, já nevím, co jí to udělali, já jen vím…“ A v tom se rozplakal. Přikryl si obličej dlaněmi a nastalé ticho v místnosti rušil jen jeho dušený pláč.

Stárek mu položil ruku na rameno, pak ji zase stáhl a obrátil na Vitouše prosebný pohled.

„Co to tedy je?“ zeptal se.

„Někdo jí to do těla vypálil,“ řekl Vitouš. Až přehnaně dramaticky.

Efekt jeho slov byl na oba kněze ohromující. Marie vše sledovala a z reakce mužů naproti ní – úděs, šok, překvapení – poznala, že ani jeden z nich netušil, co se té mrtvé vlastně stalo. Nejraději by ten výslech převzala sama, pokračovala subtilnější metodou a pokoušela se zjistit něco o Veronice, ale Vitouš byl rozjetý. Znovu pootevřel svou složku a vytáhl z ní další list papíru, který Marie nepoznávala. Byl na něm obrázek a také cosi napsáno, ale chvíli jí trvalo, než písmena dokázala vzhůru nohama přečíst. Vitouš list papíru položil před otce Karase.

„Pane faráři,“ zeptal se Vitouš. „Zabýváte se vymítáním ďábla?“

X.

Pavel Edelweiss byl o patnáct let mladší než Marie Výrová a společně pracovali už tři roky. Ze začátku mu chvíli trvalo, než si přivykl na zvláštnosti své nové šéfové – zejména na její ostentativní ignorování veškeré subordinace, všeho rigidně armádního v policejních složkách. Odmítala používat hodnosti – od kolegů a podřízených vyžadovala, aby ji oslovovali nikoliv jako majorku, ale jako doktorku práv, stejně tak se na Edelweisse neobracela jako na nadporučíka, ale jako na kolegu magistra. Ještě snesla titul vrchní komisařka, ale jak sama říkala, majorkou nikdy nebyla ani nebude.

Obdobně odmítala tykání se svými kolegy. Edelweissovi vždy zdvořile vykala a on sám za chvíli pochopil, že tím vyjadřuje nejen svůj odstup, ale zejména – nevěděl, jak to říct, ale lepší slovo než úcta jej nenapadlo. A to platilo i pro něj – nedokázal si po určité době představit, že by svou šéfovou, přezdívanou všeobecně Velká Sova, oslovoval jinak než jako paní doktorku – a to především proto, že ji měl velmi rád. Vlastně jediní, komu tykala, byl šéf útvaru, dávný spolužák Viktor Vitouš, zvaný Nejvyšší, a pak elévka na oddělení Kristýna Horová, dcera krajského státního zástupce, kterou Marie znala už od dětství. Kupodivu Horová se okamžitě přizpůsobila poměrům a hned po nástupu začala „tetě Marii“ také vykat.

Faru postavili přes cestu, naproti kostelu. Podél hřbitovní zdi vede vyasfaltovaná cesta do polí. Vpravo od kostela, za pěšinou do polí, je škola, naproti škole, přes cestu, vpravo od fary sokolovna, což je ušlechtilý název pro jednu z místních hospod, a vedle ní dvoupatrové obchodní středisko z osmdesátých let se samoobsluhou v přízemí. Nalevo od kostela stojí pár domků a křižovatce s odbočkou na Liboš, připojenou obec, od Štěpánova oddělenou jen potokem, dominuje místní kino s bankomatem. Za křižovatkou vlevo v zatáčce je místní pošta, odkud se dvěma třetinám místních doručuje důchod či podpora v nezaměstnanosti či jiné sociální dávky. Tyto vymoženosti moderního sociálního státu umožňují valné části užívat zaslouženého i nezaslouženého odpočinku, nechodit do práce, být doma a pěstovat brambory a chovat králíky a drůbež.

Pro vyšetřovací tým to mělo tu výhodu, že se obec hemžila potenciálními svědky, kteří mohli něco vidět, něco slyšet, nebo obojí, a kteří byli doma, když policisté obcházeli domy, a tudíž jim mohli sdělit, zdali něco slyšeli či viděli nebo oboje. To se ovšem – oproti všem očekáváním – nestalo, neboť ti, kdo bděli, byli většinou díky třem místním hospodám ve stavu, jenž hodnotu potenciálního svědectví dosti znehodnocoval, a ti, kdo v noc zločinu byli ve stavu svědecky hodnověrnějším, buď spali, nebo sledovali televizi, což informačně vyšlo stejně. Nicméně přesto bylo třeba – i když se záhy vyjevila nesmyslnost daného počínání – obejít domy v obci a jejich obyvatelů se na případné svědectví zeptat a učinit o tom zápis. Pavel Edelweiss rozdělil úkoly a čísla popisná skupině uniformovaných policistů, a aby šel podřízeným příkladem, sám si jeden okrsek též přidělil. Toto rozhodnutí, jakkoliv vnějškově potvrzovalo Edelweissův smysl pro efektivní řízení a spravedlivé rozdělování úkolů, mělo neblahé důsledky pro sousedské vztahy v obci, neboť velká většina domorodých byla vyslechnuta uniformovanými policisty a malá část policistou v civilu, což bylo vzájemně registrováno. Obec se následně rozdělila na dva nestejně početné tábory, z nichž ten vyslýchaný policistou v civilu, tedy Mgr. Edelweissem (jehož někteří dokonce považovali za náčelníka, neboť Marie jako žena byla coby vedoucí vyšetřovatelka genderově diskvalifikována, dokonce velmi schopného náčelníka, když tak zodpovědné funkce dosáhl tak mladý), sám sebe považoval za význačnější, když byl vyslýchán důležitou osobou, zatímco ti, které zpovídali uniformovaní policisté, tuto první skupinku považovali za podezřelejší, neboť za nimi poslali jen pouhé bezvýznamné poskoky, zatímco na ty první si posvítil sám náčelník, protože i zbytek obce měl tendenci považovat Mgr. Edelweisse za vyšší šarži.

Pavel Edelweiss prošel brankou a předzahrádkou prvního z řadových domků ve „svém rajónu“ a zazvonil u dveří. Otevřela mu šedesátiletá drobná paní s velkými brýlemi, v květované šatové zástěře, přes kterou měla modrý zapínací svetr.

Než se stačil představit, spustila: „Ve ste ten policajt, že jo?“ Pavel přisvědčil. „A takové mladé! To mosite bét toze šekovné, že vam dale takové velké připad.“ Na to nebylo co odpovědět.

„Tož poťte dál.“ Pustila Pavla dál a za jeho zády významným pohledem přehlédla ulici i okolní předzahrádky.

Uvedla ho do prostorné kuchyně, stůl, šest židlí, obvyklé zařízení, které však mohli mnozí z obyvatel považovat za neklamné známky zbohatlického luxusu, a které proto místní hospodyňka radostně vystavovala na odiv. Kuchyňský robot na rozměrné lince, sada exotických kořenek na stěně nad sporákem, dokonce digestoř (která hučela tak, že ji raději ani nezapínali, ale byla tam), mikrovlnná trouba na ledničce a na stěně za kuchyňským stolem, k němuž Pavel zasedl, na zdi přidělaná televize.

Pavel Edelweiss otevřel zápisník a cvakl propiskou: „Vy jste paní…“

„Krňávková. Krňávková Libuše, ročník 1948. Dáte si kávo?“

„Ano, rád,“ řekl. Později připustil, že kdyby tušil, jakou korupčně působící lavinu hanácké pohostinnosti tím spustí, raději by žíznil. Paní Krňávková se plně oddala přípravě nabízeného občerstvení, výslech musel počkat.

„Mám tade štrůdl. Ze stromovéch jablek.“

Pavel měl celkem hlad a k tomu vrozenou slabost pro sladké, takže za minutku před ním stál i domácí jablečný závin paní Krňávkové.

„Tak,“ řekl Edelweiss a snažil se nemluvit s plnými ústy. Paní domu usedla proti němu. „Jde mi o včerejší noc. Nevšimla jste si prosím nějakého nezvyklého ruchu kolem kostela?“

„Co bech se všimala. Já si hledim svyho.“ Paní Krňávková byla žena dobrosrdečná, pohostinná, leč rázná.

„O tom nepochybuji. Ten závin je vynikající.“

„Tož to já vám předám!“

„No to jste laskavá, ale…“ Pozdě, další dávka štrůdlu stála před ním. „A mohla byste mně říct, co jste v noci dělala?“

„Co bech dělala? Já so jož stará, mně na nějaký rajzování neožije. Bela sem doma.“

„A váš pan manžel?“

„Jarin!?“ zvolala paní Krňávková. „Jarin to holko nezabel. Prosim vas, deť on je jož staré na takovy věci. Však vite. Řekali žensky, že bela jako to… znásilněná. To on be jož nemohl.“

„Jistě, to mě vůbec nenapadlo…,“ špitl Pavel, ale příval slov paní Krňávkové nešel zastavit. „Krňava, to jako Jarin, teda ten muj, abeste věděl, me mu řikame Krňava, ten tak možná nějaký te čoňárne v televizi, těch tam dávajó pořád plno, na to on hledí, až mu řikám, Jarine, te seš taková sviňa sprostá, protože kdo se na takovy te čoňárne kóká, žejo? To za nás nebelo. Ani za komunistů. Te sice kradle a kurve to bele pořádny, pole a majetek tatovi sebrale, ale ta televiza bela za nich lepší. Pěkné české pořade, naše herci, že jo, jako třeba Bohdalová s tim Dvořákem, škoda ho, že omřel, to bele takovy srande s nima, to sme vždycky s ženskéma řikale, ta Bohdalka, to je taková potvora, jak ona omi tomo Dvořákovi tak dobře odpovědět. No a tenkrat žádny sprosťárne v televizi nebévali, jak teď, sama holá baba. Na a Jarin na to čoči, pak se o tom bavi s chlapama v sokolovni, ale jinak je óplné nemrcóch.“

Pavel Edelweiss ukousl sousto závinu. „No, víte, na to jsem se ani neptal. Spíš mi šlo o to, jestli on třeba něco neviděl.“

„Jarin!“ vyprskla paní Krňávková. „Promiňte, pane inspektor, ale ve Jarina neznate. Ten každé večer okamžitě osne, chrápe jak sviňa a nic ho neprobodi. Vite, on má každé večír popito, to vite, s chlapama v sokolovně, někdy se sežeró jako ten dobetek, to mo pak řekno, te sviňo, te mě něchoď dom tak sežraté, a on se mně směje. To vám řekno, na te hospodě be měl bét nějaké zákon, copak to je nějaké ževot, dež je chlap v jednom kose sežrané jako to hovado?! No tož on teda měl včera popito a to on hned osne a spe až do rana, jen v noci chodi odliť, to vite, to pivo a kořalka, to mě vždycky zbodí, a já mu řekám, Jarine, co mě bodiš? Te se vecrbóliš a chrápeš dál, ale já jož pak dlóho nemožo osnót, ale…“

„Že vás přerušuji, paní Krňávková,“ učinil Pavel další pokus vrátit vyšetřování do poněkud banálnějších kolejí, „a nemohl třeba něco vidět cestou ze… sokolovny domů?“

„Jarin?!“ zvolala opět paní Krňávková. „Ten je slepé. Deť on jednó, to bel pravda hodně sežraté, se spletl dokonce barák! Šel vedle a lezl za staró Šópalovó.“ Ta představa ji očividně rozveselila a předvedla Pavlovi svůj umělý chrup. „Baba z toho málem měla smrt. Ostoda jak sviňa, ale nasmále sme se tomo!“

Pavel dojedl.

„Mohl bych se ho ale na to zeptat sám? Je váš manžel doma?“

„Jarin?!“ rozhodila paní Krňávková rukama. „Co be tade dělal? Enem be otravoval a kecal hovadine. Ten je v sokolovně. Však vite, dnes ma s chlapama co kecat. Taková vražda, to sme tade ještě neměle!“

Pavel Edelweiss se ještě zeptal, zdali neslyšela o tom, že by zde u někoho byla Veronika na návštěvě, což nebyla šťastně zvolená otázka, neboť paní Krňávkovou vedla k úvaze o vztahu místního faráře k zavražděné. Ocenila, že je to pěkné chlap, dodala, že je ráda, že neměl pravdu Jarin, který tvrdil, že všichni faráři só teplí, ale o pobytu zavražděné nic nevěděla. Pavel zavřel zápisník a chystal se k odchodu.

„Chcete ještě trocho toho záveno, pane inspektor?“ zeptala se paní Krňávková, ztělesněná pohostinnost.

„Ne, děkuji.“

„On vám nechotnal?!“ zvolala vyděšeně paní domu.

„Nikoliv. Byl přímo vynikající. Úplně se v puse rozplýval.“

„Tak já vám předám.“

„Ne, fakt děkuji. Už mám dost.“

„On vám nechotnal?“

„Ale ano, ale…“

„Tak já vám předám!“

Proti železné logice hanácké hospodyně nebylo úniku.

„Tak dobře,“ řekl Pavel, „ale jen kousek.“ Další půlka závinu mu přistála na talíři.

XI.

Mezi Marií Výrovou a Viktorem Vitoušem vládl respekt, ale pracovat spolu by nemohli. Oba to věděli, oba s tím byli srozuměni a smířeni. Vitouš jako šéf oddělení všemu vládl ze své kanceláře, práci v terénu nechal ostatním. Vždy na začátku se seznámil s případem, rozdělil úlohy a pak nechal Marii Výrové jako své nejzdatnější vyšetřovatelce volné pole, byť její práci sledoval a prostřednictvím pravidelných porad i řídil. Šlo o standardní postup. Ale měl rád výslechy. Přímo je miloval a vychutnával si je. Metoda jeho práce byla přímo protikladná té Mariině. Zatímco ona postupně sbírala informace, ohledávala terén, vztahy, příčiny a motivy, Vitoušovi stačilo sebemenší podezření, aby viníka, ať už domnělého či skutečného, podrobil inkviziční proceduře svého vyšetřování. Mělo to své výsledky, samozřejmě pokud zrovna nešlápl zcela vedle a nedeptal člověka nevinného. Byl zavilý, nemilosrdný, otázky dokázal klást s výborným načasováním, byl agresivní, jízlivý a rád chytal za slovo. Marie tenhle styl práce neměla ráda a zvláště, když si sama byla stoprocentně jistá, že vyslýchaný nemá s případem co dělat, jí byly Vitoušovy metody dost proti srsti. Jednou označila Vitoušovy způsoby výslechu za gestapácké; spíš ale měla na mysli slovo estébácké, což pro ni bylo synonymum prvního jmenovaného. Případně, protože o Vitoušově minulosti toho mnoho nevěděla, spíše se domýšlela na základě jemných indicií.

Navíc se jí Vitouš jevil jako naprostý rekordman v počtu sociálních fobií, které si radostně pěstoval a které si dovedl náležitě užít. Jako někdo trpí strachem z pavouků, z výšek nebo uzavřených prostor, Vitouš nesnášel vybrané skupiny lidí napříč celým společenským spektrem. Zde měřil spravedlivě každému stejným metrem. Nesnášel skinheady i anarchisty i národnostní menšiny, členy ODS i ČSSD. Nebylo sexuální úchylky, jíž by nepohrdal. Jeho homofobie byla vyhlášená a slovo lesba znělo z jeho úst jako vulgarismus nejhrubšího zrna, kterým dokázal štědře častovat nejen čtyřprocentní část ženské populace, ale také feministky či jakékoliv ženy ostentativně předvádějící svou nezávislost na mužích. Pedofily by nejraději osobně vykleštil bez poskytnutí sebemenší anestézie. Zelení pro něj byli vandráci, ochránci zvířat úchylové, myslivci vymatlanci s flintičkama, co se jednou navzájem vystřílejí, a bezdomovce vnímal jako bandu páchnoucích povalečů, nemakačenků a chronických lemplů. V televizi a ve filmech jsou takovéhle typy drsných policajtů oblíbené, protože grázlové si lepší zacházení nezaslouží; horší to ale je, když se s takovýmto pitbulem spravedlnosti setká člověk s čistým svědomím. Vitouš by řekl, že takoví mezi občany neexistují, Marie v tomto směru byla rozhodně optimističtější, což se týkalo i otce Karla Karase.

„Pane faráři,“ zeptal se tedy Viktor Vitouš, „zabýváte se vymítáním ďábla?“

Oba kněží na sebe navzájem pohlédli, otec Stárek se lehce usmál.

„Ne,“ odpověděl Karas.

„Jste ale autorem knihy…“ Vitouš otočil list papíru, který položil před kněze, zase zpět k sobě a Marie teď konečně poznala, že se jedná o obálku knihy vytištěnou z internetu, a přečetl titul, „Vymítání vymítačů ďábla?“

„Spoluautor,“ vložil se do hovoru rychle otec Stárek. „Jak jistě vidíte. Spoluautor spolu se mnou.“

Vitouš se na něj dlouze podíval a pak řekl: „A vy se zabýváte exorcismem?“

„Ne,“ odpověděl otec Stárek. „Církev se vymítáním ďábla nezabývá.“

„Tak proč o tom píšete knihu?“

„No právě proto.“

„Proto proč?“

Otec Stárek sklopil oči na desku stolu, pak je zase zvedl a podíval se kamsi přes Vitoušovo rameno do rohu místnosti. Marie chápala jeho rozhořčení, oceňovala jeho sebekontrolu a… styděla se.

Konečně Stárek promluvil: „Možná, kdybyste si tu knihu nejprve přečetl, tak byste pochopil, proč byla napsána. Tedy – nejedná se o žádnou učebnici exorcismu. Je to pohled na mýty o exorcismu z hlediska moderní, současné církve. Ale je to kniha populárně orientovaná, určená nejširší veřejnosti a troufám si tvrdit, že nedogmatická. Taky jsem napsal knihu o čarodějnických procesech, ale to neznamená, že bych ve volných chvílích chytal na Petrových kamenech čarodějnice a doma ve sklepě je podroboval tortuře.“

„Ano?“ zeptal se Vitouš jízlivě, ale Marie poznala, že sarkasmus má zakrýt to, že efektní otázka nepřinesla kýžený efekt. „Tak proč jste tu knihu napsali?“

„Mýty o exorcismu,“ ozval se otec Karas, „mají své hluboké kořeny v dobách, kdy církev potřebovala strašit peklem a Satanem. Oba si uvědomujeme, že katolická církev dlouhá léta stavěla víru na strachu, na strachu z pekla a věčného utrpení. A to je samozřejmě ve spoustě lidí zakořeněno jako předsudek. Nebo jako klišé. My ve své knize probíráme několik historických případů tzv. ‚posedlosti ďáblem‘ a racionálně je demaskujeme. Chci tím říct, že za napsáním téhle knihy stojí naše přesvědčení, že víra a církev v moderní době musí přinášet naději a kladné, pozitivní poselství, dobrotu a osobní příklad.“

Sotva to řekl, Marie okamžitě věděla, že teď si kněz naběhl a že Vitouš okamžitě zareaguje. Otec Karas se ani nestačil nadechnout, když se Vitouš pousmál: „Jsem rád, že zmiňujete osobní příklad a pozitivní poselství. Vás se to týká taky?“

Kněz neodpověděl.

„No ptám se jen proto, že bych nezaregistroval, že by byl zrušen celibát. Nebo se pletu?“

Kněz mlčel a díval se Vitoušovi přímo do očí.

„Váš proslov byl typický,“ pokračoval Vitouš. „Samé velké fráze o lásce a Ježíšovi, ale po mši pak przníte ministranty.“

„No dovolte!“ vykřikl otec Stárek.

„Mlčte! Tohle byla ukázková forma pokrytectví. Jak se váš milostný poměr slučuje s tou vaší křesťanskou morálkou, co?“

„Vy nemáte ani představu o tom, co…,“ řekl Karas.

„Ne, vy nemáte ani představu. Protože já představu mám, velmi jasnou a konkrétní. A každá minuta rozhovoru s váma mě jen utvrzuje v tom, že mám velmi jasnou představu, co se stalo. Vy pánbíčkářští pokrytci! Vy mně tady budete vykládat o církvi založené na naději. Asi byste si měli kapku zopakovat dějepis.“

„Přesně takovéto demagogické výlevy se daly čekat!“ vybuchl Stárek. „Vy zřejmě pracujete s principem kolektivní viny. Církev upalovala čarodějnice, tak i já upaluju čarodějnice. Ale víte, že to jde i obrátit? Copak vy? Taky jste mlátil demonstranty 17. listopadu? To přece policie dělala! Nebo berete úplatky? To se přece co chvíli objeví ve zprávách, i ministr vnitra mluví o policejní korupci. Co?“

V tu chvíli Marie vstala a odešla z místnosti. Vitouš po ní vztekle sekl očima a zřejmě ho její odchod na malou chvíli vyhodil z konceptu. Ale ne nadlouho. Na chodbě Marie vešla do vedlejších dveří, do poslechové místnosti určené ke sledování toho, co se děje u výslechu, oddělené od výslechové místnosti klasickým jednosměrným zrcadlem. Vitouš zrovna chrlil na zkoprnělého faráře své obvinění: „Je mi zcela jasné, co se tam stalo. Vy jste jí byl posedlý. Ale ona si to po nějaké době rozmyslela, co? Takových případů jsme tu už měli, násilí ze zhrzené lásky, která najednou přejde v nenávist. Kde jste si to spolu rozdávali? Na tom oltáři, kde jsme ji našli?“

Otec Stárek vyskočil ze židle: „Vy jste úplný maniak. Vy vůbec netušíte, co pro kněze znamená kostel! Napadlo vás třeba, že teď budeme muset nechat Svatého Vavřince znovu vysvětit? Že ten kostel teď nebude moct sloužit svému účelu? Tohle by žádný soudný kněz neudělal!“

„Ale kde máte nějakého soudného kněze? Já tu vidím jen takového, co porušil všechny sliby dané církvi, ale taky tomu vašemu Bohu, a zneužil mladou holku, která mu věřila!“ Vitouš vstal ze židle, naklonil se přes stůl a z největší možné blízkosti vmetl otci Karasovi přímo do obličeje: „Zabil jste ji! Že jo? Motiv tu máme. Příležitost taky. Kdo jiný měl přístup do kostela než vy? Chtěla se s vámi rozejít, tak jste ji někde držel pět dní. Myslel jste si, že je posedlá ďáblem, co? Víte, co je teď nejjednodušší? Když se přiznáte. Protože já nejsem takový naivní trouba, abych vám sežral tu povídačku, co jste si tady na úvod připravili.“

„Já jsem ji nezabil.“

„Já vás upozorňuji,“ řekl otec Stárek, „že o vašem postupu budu osobně informovat arcibiskupa a…“

„Tak velebný pán mi vyhrožuje! To je taky součást vaší křesťanské morálky? Poslyšte, vy si na mě vyskakovat nebudete. Protože ta vaše povídačka pěkně smrdí a já si ještě posvítím na to, jestli náhodou nejste spoluviník.“

„V případě, že otce Karase nebo mě obviňujete ze zločinu, žádám vás, aby policie okamžitě uvědomila arcibiskupský úřad, protože ten nám poskytne právní pomoc a ochranu před tímto šikanováním,“ odpověděl mu důrazně otec Stárek.

Ne, na tohle Marie neměla žaludek. Vyšla z odposlechové místnosti a vztekle za sebou práskla dveřmi. Ve své kanceláři vytočila Edelweissovo číslo, aby se dozvěděla, jak to jde ve Štěpánově. Kolega Edelweiss řekl, že zatím nic nemá a že to ještě nějakou chvíli potrvá, a zeptal se, co se dozvěděli od faráře.

„Novinku bych měla, ale raději ústně,“ vzdychla Marie naštvaně. „Navíc Nejvyššího chytil zase rapl a ten cholerik obvinil faráře z vraždy.“

„No,“ řekl do telefonu Edelweiss, „taky mě napadlo, že to udělal.“

„Kdo? Co?“

„No ten fráter. Že tu holku zabil.“

„Myslím, že ne. Ani Nejvyšší nic nemá. Bože, jen všechno posere. Já potřebuju s tím knězem mluvit, potřebuju, aby spolupracoval, protože s tou mrtvou chodil.“

„Co?“

„Slyšíte dobře. Byli milenci. A myslím, že zrovna v tom je klíč k případu. Hergot, tohle je teda práce. Až skončíte, zavolejte mi.“ Zavěsila a do kanceláře vešel Vitouš.

„Co to mělo znamenat, ten tvůj odchod?“ spustil na Marii.

„A co měl znamenat ten tvůj výslech?“ oplatila mu Marie stejným tónem. „Místo aby ses od nich něco dozvěděl, tak si je proti sobě poštveš. Jestli měl s tou holkou poměr, potřebujeme Karasovu spolupráci. Po tom tvým výstupu bych se divila, kdyby s náma chtěl ještě kdy mluvit. A to ani nemluvě o tom průseru, až se do toho vloží arcibiskupství.“

„I kdyby se do toho vložil sám papež, já ho dostanu!“

„Máš švába na mozku nebo co?“

„Nerad používám takový argumenty zrovna proti tobě, Marie, ale uvědom si, kdo je tady šéf.“

„Tak si rozmysli, kdo řídí tohle vyšetřování. Protože jestli chceš, abych já našla vraha, tak ho najdu svýma metodama. Jestli chceš vyšetřování vést ty, dobře, já se zabavím i bez téhle vraždy. A ještě jedna věc, Viktore, zkus na mě ještě jednou přijít se subordinací a bude to poslední věta, kterou vyslovíš před tím, než dám výpověď.“

Vitouš si sedl na židli naproti Marii.

„Za toho šéfa se omlouvám. Případ je tvůj. Máš volnou ruku. Edelweiss na tom dělá s tebou. Plus kdokoliv z oddělení.“

„Dobře,“ řekla Marie klidně.

„Já prostě tu církevní pakáž nemůžu ani cítit. Pokrytci a pánbíčkáři.“

„Jako ten šéf,“ podotkla Marie, „bys tohle měl v sobě kontrolovat.“ Vitouš mávl rukou.

„Teď si s otcem Karasem promluvím já,“ řekla Marie. „Doufám jen, že po tom tvém inkvizičním vystoupení bude mít chuť mi ještě něco říct.“

„Pustil jsem je. Musel jsem je nechat jít. Začali mlít něco o právnících a…“ Vitouš mávl rukou.

„Kristepane! Dozvěděl ses něco o té Štěpánové? Kdo jiný nám to má říct než její milenec! Hergot, to je práce tohle…“ Marie vyskočila ze židle, popadla bundu a běžela ven na dvůr, kde měli oba faráři zaparkovaný vůz.

Vyběhla ze dveří, rychle očima přelétla parkoviště a našla auto otce Karase. Otec Stárek ve voze emotivně gestikuloval, zatímco Karas mlčel. Pak nastartoval vůz. Marie k nim přiběhla a zaklepala na okno u řidiče. Otec Karas okénko stáhl, Stárek se přes něj naklonil a ostře Marii řekl: „My se s vámi nemáme o čem bavit. Ne bez přítomnosti právníka!“

„Počkejte, prosím, jen pár otázek,“ lapala Marie po dechu.

„Řekl jsem ne!“

„Já se omlouvám, prostě – skutečně se omlouvám. Ale potřebuju, abyste mi pomohl. Pane faráři,“ obrátila se přímo na Karase, „já musím najít Veroničina vraha. Jen ještě pár otázek…“

„Teda, řeknu vám,“ pokračoval Stárek, „vy máte ale žaludek. Po tom všem…“

„Nemluvili jste o tom, že odmítáte princip kolektivní viny?“ Farář zakroutil hlavou. Zařadil jedničku a pomalu vyjel z policejního parkoviště.

XII.

Zpět do Štěpánova vezl Marii strážmistr Purkyně, jehož si Velká Sova oblíbila, neboť jej považovala za velmi spolehlivého, činorodého, všímavého mladého muže, který vždy bez problémů splní zadaný úkol. Milan Purkyně byl pohledný mládenec, svým způsobem ne nepodobný otci Karasovi, jenž vzhledem k tomu, že znal povahu a všemožné antipatie šéfa oddělení, před kolegy úzkostlivě tajil pravou povahu svého soukromého života: zatímco se část kolegů domnívala, že je starý mládenec, a druhá, že stále bydlí s maminkou, díky níž má vždy tak pečlivě vyžehlenou uniformu či košile, vyžadují-li úkoly civilní oděv (kterému ostatně Marie vždy dávala přednost), on ve skutečnosti žil v partnerském vztahu s jedním gymnaziálním profesorem. Marie po jeho soukromí nepátrala; jednak proto, že byla bytostně přesvědčená, že jí po tom nic není, jednak proto, že respektovala spíše mlčenlivou povahu toho pohledného a upraveného mládence vedle sebe.

Aby jim cesta lépe ubíhala, pustil strážmistr Purkyně v autě rádio. Právě skončily zprávy. Rádio, hrající jen osvědčené české hity, aby snad posluchače nedeprimovalo kontaktem s cizími jazyky, nasadilo tklivou folkovou píseň o muži, který si pokazil celý život a jehož postihly typicky mužské nezdary toho typu, že zatímco poctivě vykonával dvouletou prezenční vojenskou službu, opustila jej dívka a on z toho byl v depresi. Strážmistr Purkyně zareagoval hned na první akordy kytarového doprovodu. Zatímco si radostně pobroukával spolu se zpěvákem, Marie píseň poslouchala se vzrůstajícím údivem mísícím se se znechucením. Aby snad posluchač netápal, píseň měla úderný refrén, k němuž se jako sbor přidal (o něco víc nahlas) i šoférující strážmistr: „Máš svůj svět a ten se ti hroutí…“

Typický projev mužského sklonu k sebelítosti, pomyslela si Marie.

„Vidím, že se vám to líbí,“ podotkla Marie. „Jen tak ze zvědavosti – čím vás tohle oslovuje?“

„Je to taková pěkná písnička ze života,“ odpověděl Purkyně bezelstně.

„Ze života?“ podivila se Marie.

„No ano. Taková čistá, upřímná písnička ze života. A o životě. Tak to chodí.“

„Máš svůj svět a ten se ti hroutí…,“ začal znovu zpěvák a pak přiznal, že poznal to sám.

„Hm, chlap v depresi…,“ zabručela Marie. „Kdo to zpívá?“

„Wabi Daněk.“

„Aha,“ na to Marie, jako by se tím vše vysvětlovalo. „Vždycky mě zajímalo, co může dospělého člověka přimět k tomu, aby si nechal říkat Wabi.“

„To je jako – prostě folk,“ vysvětloval strážmistr. „To je součást životního pocitu. Ta příroda, romantika, kytara, oheň…“

„A chlapi, co se litujou…,“ dodala Marie. Zpěvák v rádiu tklivě rekapituloval životní osudy svého písňového hrdiny, jenž mezitím dospěl ke krachu manželství: „Za sebou máš třicet let a zítra ráno třetí stání…“

„Už to chápu,“ pokývala Marie hlavou. „Já být chlap a mít v třiceti letech teprv třetí stání, tak z toho mám taky depku.“

Pět vteřin refrénu a vrčení motoru, pak to strážmistr Purkyně schroustal: „To jako že se měl rozvést dřív?“

„Nechte to být,“ řekla Marie a sama vypnula rádio.

XIII.

O čtvrt hodiny později už Marie zasvětila dychtivého Pavla Edelweisse do pozoruhodného zvratu v celém případu souvisejícím s velmi specifickým vztahem pana faráře k zavražděné. Pavel Edelweiss uznale hvízdl. Na to poznamenal, že v těch několika, vlastně pěti štěpánovských domácnostech v nejbližším okolí kostela o milostném životě oblíbeného kněze neměly zdejší babky ani ponětí.

„Vy jste stihl obejít jen pět domů?“

„Nešlo to rychleji. Zdejší důchodkyně usoudily, že to tu mám celé na povel, a tak se chtěly předvést, co se týče pohostinnosti.“

„Hm – a co se týče informací?“ nadhodila Marie.

„Zatím toho není moc,“ řekl, „ale naši chlapi pořád ještě obcházejí jednotlivý domy. Nicméně měl bych dvě věci. Paní Králová tady včera večer viděla podezřelou osobu.“

„Co to je podezřelá osoba?“

Edelweiss zalistoval v zápisníku: „No, podala celkem podrobný popis. Holohlavý, jedno oko divně přimhouřené, nahrbená postava. Jo, a taky měl fajfku. Co na to říkáte?“

„Že tu byl Pepek námořník,“ odvětila Marie. „A to druhé?“

„To mám z více zdrojů. Karas se angažoval v místním případu domácího násilí. Manžel několikrát zmlátil jednu jeho ovečku – no, teď už chápu, proč ho to tolik zajímalo – mladá pohledná žena, zřejmě tam byly i jiné motivace než křesťanská pomoc bliž…“

„No tak pokračujte,“ přerušila jej Marie.

„No a manžel se dal slyšet, že farářovi rozbije hubu. Protože Karas kvůli tomu rozvířil vody. No ale… tak mě napadá, jestli chtěl faráři rozbít hubu jen kvůli tomu, že na něj poštval tu místní ruku zákona. Ono totiž…“

„Chápu, kam míříte,“ řekla Marie, „ale zas to nezveličujte. Rozhodně otec Karas nepořádal žádné orgie.“

Pavel se zasmál. „To je teda romantika! Moje tchyně zrovna dočetla Ptáky v trní. Ta kdyby to věděla, tak by založila Karasův fanklub.“

„Ale no tak…,“ pověděla Marie.

„No uvažujte – kdyby měl poměr s tou Doulovou, mohl ji manžel zmlátit kvůli tomu, že mu zahýbala, že jo? A ta Doulová, prý je to mladá ženská, asi tak ve farářově věku, se pak domákla, že chodí i s tou Štěpánovou, a tak ji ze žárlivosti zavraždila. Klasický motiv.“

„Fantazírujete!“

„No můžem to brát jako možnou variantu…,“ bránil se Edelweiss, očividně pobavený vlastní dedukcí.

„Jo. A Nejvyšší zas je přesvědčený o tom, že otec Karas prováděl na Veronice exorcismus a že se mu to vymklo z ruky.“

„Fakt?“ Pavla Edelweisse tato možnost očividně zaujala.

„No, ten chlap se jmenuje Doula?“

„Jo. A trochu jsem se na něj poptal. Teď zrovna sedí tamhle naproti v sokolovně.“

„Tak mu půjdem provětrat mandle, ne?“ Marie se rázně vydala přes cestu a parkoviště k hospodě.

„Myslíte, že je to náš člověk?“ klusal za ní Edelweiss.

„Nevím, ale jestli mlátí manželku, můžem mu trochu znepříjemnit život.“

„No a ještě něco jsem vám chtěl říct,“ doběhl Edelweiss rázně si vykračující Marii.

„Až potom,“ odbyla jej Marie a vzala za kliku.

XIV.

Prostor v hospodě nevyplňoval vzduch, ale chuchvalce hustého šedého dýmu. A nic s tím nenadělala ani dvě otevřená okna v rohu. Jasné říjnové slunce tu zešedivělo, osazenstvo vrhalo nazelenalé stíny na polité ubrusy a popelníky plné nedopalků. Za pípou vedle vstupních dveří se s rukama založenýma na prsou tyčil hospodský jako rázovitá figurka z filmu pro pamětníky, gigantické břicho mu obepínala červená zástěra s logem pivovaru. Půlka stolu byla obsazena kunčafty, jejich skelné pohledy a nestabilní malátnost svědčily o tom, že otvírací hodinu místní restaurace poctivě dodržují.

Obvyklé exaltované projevy o lahodnosti piva a rozbory výsledků sportovních utkání dnes vystřídalo nové téma, jež přiživoval zejména fakt, že nikdo vlastně nic nevěděl. Nakonec se hospodskému osazenstvu podařilo z útržků informací jakžtakž poskládat, co se vlastně stalo: v kostele našli ukřižované dvě desetileté holky. Vzhledem k tomu, že už zatkli místního faráře, a to i spolu s arcibiskupem, obrátila se debata směrem k úvahám, jaké že se to vlastně v kostele odehrávaly rituály, protože ty dvě holčiny vrazi určitě nejprve zprznili. Proti tomu se rázně postavilo jedno z křídel diskutujících, které tvrdilo, že faráři jsou obecně vzato všichni teplí, a tudíž nemůžou prznit holčičky. Málem se z toho strhla rvačka, protože kdosi připomněl, že vnuk jednoho z přítomných od loňska dělá ministranta, a navrhl, aby jej děda hned teď vyzvedl ze školy (naproti přes ulici), aby jej mohli okamžitě vyslechnout.

Následně kdosi připomněl film Šifra mistra Leonarda, jehož zápletka byla aplikována na zdejší události, což vedlo k úvahám, zdali o tom všem ví papež. A zrovna v tu chvíli do lokálu vešli Výrová s Edelweissem.

Cigaretový kouř je oslepil a zaštípal v očích. Hospoda ztichla, jen u plně obsazeného stolu pro šest vzadu v pravém rohu kdosi prohodil: „Hele, Dempsy a Mejkpísová!“ Šestice se radostně rozřehtala, takže nikdo neslyšel, na co se ten policajt zeptal hospodského, ale okamžitě zmlkli, že dotyčný ukázal právě k jejich stolu.

Marie s Edelweissem se legitimovali a Marie se zeptala: „Miroslav Doula?“

„Jo, to jsem já,“ odpověděl vtipálek se znalostí seriálů. „Vo co gou?“ Seděl na židli přímo proti stojící Marii a díval se jí přímo do očí. Džíny, džínová bunda, červená mikina, kolem pětačtyřiceti, delší nemyté vlasy. Obě ruce měl natažené na stůl, jako by si chtěl bránit rozpitý půllitr, palec, ukazováček i prostředník na lopatovité pravačce měl zelenožluté od cigaret.

„Potřebovali bychom si s vámi promluvit,“ oznámila mu Marie.

„Hele, Miro, dopadne na tebe úd spravedlnosti,“ ozval se někdo od vedlejšího stolu. Všichni se rozřehtali.

„Hlavně že né nějaké orgán,“ přisadil si další.

Oslovený Mira se zachmuřil: „Ticho, blbci, tady paninka…“

„Vrchní komisařka Výrová,“ upřesnila Marie.

„… se mnou chce mluvit.“

„Venku,“ doplnila Marie.

Alkohol a přítomnost kumpánů dodaly Mirovi Doulovi sebejistotu. Rozvalil se na židli, pod stolem natáhl nohy a ruce zatnul v pěst.

„Nevidíte? Mám tady rozpitý pivko.“

„Však ono vám nezteplá.“

„Když něco chcete,“ řekl Mira furiantsky, „tak mluvte.“

Hospodský – v očekávání konfliktu – opustil své místo u pípy a postavil se asi dva metry za Marii s Edelweissem, kde s rukama složenýma na prsou zachmuřeně přihlížel situaci. Ať už si o policajtech myslel cokoli, věděl, že potyčka podniku neprospěje.

„Ocenili bychom vaši spolupráci,“ řekla Marie do ticha tónem, který jasně dával najevo, že nehodlá připustit možnost, že by nebylo po jejím.

„A já bych ocenil,“ spustil Mira Doula a přitom se rozhlédl, jestli jej všichni sledují, „kdybych si tady mohl v klidu dát pivko a nikdo mě u toho nebuzeroval.“ A znovu se rozhlédl, aby se ujistil, že jej všichni sledují.

Marie pokývala hlavou. „Vy prý rád mlátíte ženy?“

„Kdo to řekl?“ vyštěkl Doula.

„Já.“

Doula se těžkopádně zvedl ze židle.

„Miroňu, nedělé trable,“ zahučel za Marií hospodský.

Doula, hecován zvědavými pohledy přítomných, vrávoravě obešel stůl a postavil se přímo před Marii. Edelweiss sáhl do kapsy, aby si nachystal želízka. Marii ovanul kyselý pach potu a piva, odolala ale pokušení couvnout, přestože se jí z Doulova pivního dechu dělalo na zvracení, neboť věděla, že by si to Doula vyložil jako slabost. Naopak se k němu ještě naklonila a přímo do jeho odulého zpoceného obličeje tiše řekla: „Zkus si něco a usmažím ti koule paralyzérem.“

Doula na ni tupě zamžoural a o krok ustoupil. Edelweiss poznal, že želízka potřebovat nebudou.

„Jděte ven,“ přikázala Marie a Doula se vydal ke dveřím.

Venku je oslepilo slunce a ostrý svěží vítr. Doula se rozkašlal.

„Čerstvej vzduch je svinstvo, co?“ poznamenal Edelweiss a nasměroval Doulu k lavičce před hospodou. Doula na ni těžce dosedl, Marie s Edelweissem zůstali stát před ním.

„Takže vy jste vyhrožoval místnímu faráři,“ začal Edelweiss. „O co šlo?“

„O nic.“

„Existuje o tom policejní hlášení,“ zalhal Edelweiss, „takže buďte rád, že někoho vůbec zajímá vaše verze.“

„Strkal nos do věcí, do kterejch mu nic není,“ zahuhlal Doula.

„A to je co?“ pokračoval Edelweiss.

Doula mlčel. Mohlo se zdát, že přemýšlí, ale Marie si nebyla jistá, zdali je toho tato vývojová fáze člověka schopná. Zato si byla jistá, že tohle není jejich člověk. Pro takového primitiva by jejich typ vraždy byl příliš komplikovaný. Někoho zmlátit, možná i zabít, to jo, ale v afektu, ne tak promyšleně.

„Moje sta… manželka,“ zahučel Doula.

„Co?“

„Mu něco nakecala.“

„Co?“ pokračoval Edelweiss, který už také věděl, že pro jejich případ je tenhle rozhovor k ničemu, přesto však neškodí domácího násilníka trochu podusit.

Doulu machrování a sebejistota svorně opustily a bylo až dojemné, jak se před nimi na lavičce téměř opticky zmenšoval.

„Co mu měla nakecat?“ opakoval Edelweiss důrazně.

„Že já – že jsem ji zmlátil.“

„A zmlátil?“

Žádná odpověď.

„Co jste dělal včera v noci?“

Doula zamžikal zarudlýma očima a zvedl hlavu. I on pochopil, že tady jde o něco jiného než o ty opilecké facky a kopance. „To pozor – to já – to my jsme tady měli s chlapama oslavu. Byli jsme na rybách a pak jsme to tady zapíjeli. Franta – teda jako hospodský – nám ty ryby pak dělal.“

„V kolik jste skončili?“

Skelný pohled, usilovné rozpomínání.

„Já nevím. Ale pak jsme šli ke Kožakovi, teda jako Zdenovi Klimešovi, to je ten holohlavej, je taky uvnitř, ještě na nějaký lahváče. Jo – a pouštěl nám filmy. Jo, jsme se dívali na filmy.“

„Kolik vás bylo?“

Na pomoc přispěchaly prsty na rukou. Nejprve každému prstu přiřadil jednoho kumpána, pak spočítal prsty. Z té fušky mu na čele vyrašil pot. „Sedm.“

„V kolik jste došel domů?“

„Já vlastně – ani ne. Usli jsme u Zdeny – Kožaka – teda jako Klimeša.“

Takže manželka měla klid. Edelweiss se podíval na šéfovou, ta pokývala hlavou.

„Tak běžte,“ řekl Edelweiss.

„Kam?“

„Kam chcete.“

„Jako že můžu?“

„Jako že můžete.“

Doula se usmál jako malé dítě.

„Ještě slovíčko,“ zastavila ho Marie na odchodu. „Dala jsem starostovi i místní obecní policii pokyn, ať průběžně sledují vaši ženu. Dávejte na ni pozor! Protože ještě jednou bude celá pomlácená a já si pro vás osobně přijdu a vy budete litovat.“

„To si nemůžete dovolit,“ ohradil se Doula, jemuž vidina návratu do hospody opět dodala na sebedůvěře.

Marie se usmála: „Vy nemáte sebemenší ponětí, co si já můžu dovolit. Takže si dávejte bacha.“

Doula zapadl do sokolovny a Marie s Edelweissem se vydali k autu.

„Taková drsná policajtka!“ zasmál se Edelweiss. „To by z vás měl Nejvyšší radost.“

Miroňa Doulu v hospodě přivítalo napjaté očekávání. Jakmile vešel do cigaretové mlhy, už to zas byl ten starý Mira, pohodovej chlap, na kterýho si nikdo nebude vyskakovat.

„Franto, natoč mi jedno,“ zahlaholil hned ode dveří. Hospodský s uvedenou eventualitou už počítal, takže mu rovnou podal čerstvý orosený půllitr. Mira, vědom si toho, že jej všichni sledují, zvedl půllitr k očím, aby si jej prohlédl proti světlu, jak to dělávaj ti správní borci v televizi, ale kvůli začouzenému vzduchu tam nic neviděl, tak se aspoň vydatně napil. Vydechl, utřel si hřbetem ruky pěnu ze rtů a s půllitrem v ruce se vydal na své místo.

„Tak co?“ zeptal se soused.

„Piča jedna,“ na to Mira Doula. „Měla štěstí, že je to ženská, jinak by sem jí natrh držku, krávě policajstské.“

Vtipálek od vedlejšího stolu se zatlemil: „Miro, sem netušil, že tvá stará je chlap.“

„Co?“ zahučel Mira.

„No když nemlátíš ženský, tak tvá stará musí být chlap.“ Všichni se rozesmáli. Teda až na Miru.

„Miro, seš teplej?“ naléhal vtipálek od vedle.

Mira chtěl odpovědět něco vtipného, ale jako obvykle ho nic nenapadlo, tak jen řekl: „Se zeptej své staré, vole.“

Kupodivu se všichni zase rozřehtali a Mira byl šťastný, že přece jen něco vtipného řekl, byť to ani neměl v úmyslu. Všechno z něj spadlo a přišla úleva. Na jeden zátah dopil svůj půllitřík. Život umí být příjemný, stačí jen chtít. Jako třeba teď. Zvedl nad hlavu prázdný půllitr a zavolal na Frantu, ať sem hodí další.

U auta Edelweiss řekl: „Ještě se s váma chci rozdělit.“

„S čím?“ zeptala se Marie.

Edelweiss otevřel kufr služební oktávie.

„Asi dvacet vajec, tak dvě kila uzenýho, čtyři různé druhy domácích klobás. Jo – a jeden štrůdl. A buchty – makový a tvarohový.“

Marie němě zírala do kufru auta.

„Výslužka,“ dodal Edelweiss.

„Vy jste se dočista pomátl!“ vydechla Marie.

„První ženská mě nacpala štrůdlem a já udělal tu chybu, že když jsem byl u sousedů, tak jsem to řekl. Tu babku málem ranila mrtvice! Že když dala stará Krňávková, musí ona taky. A když to viděli další… Mělo to lavinový efekt.“

„Víte, jakej by z toho mohl být průser…“ Marie hleděla do kufru a sbíhaly se jí sliny.

„Hanácká pohostinnost. To prostě nešlo to odmítnout.“

Marie se chytla za hlavu. „Zavřete ten kufr a hlavně to nikomu neříkejte. Nejvyššího by z toho šlahlo.“

„To přece nemůže být úplatek! Čtyři klobásky! Copak to může být úplatek?“

„Co když se přijde na to, že to udělal někdo z těch, kdo vám tohle dal?“

„Tak co s tím mám dělat?“

„No aspoň půlku mi dáte. Když už v tom jedu s váma. Domácí klobásky! Domácí vajíčka! Bože, já mám hlad!“

Edelweiss se rozesmál. „Co bude teď?“

„Teď jdem za otcem Karasem. Třeba nás taky bude chtít podmazat naturáliema.“

XV.

Teď před nimi stál člověk zmožený bolestí a žalem. Oči měl zarudlé, vlasy rozcuchané. V domácím oděvu, ve volných šedých kalhotách a třepícím se svetru vypadal zanedbaně a zničeně – tak jak byla za ta léta Marie zvyklá vídat blízké oběti zločinů. Otec Karas je mlčky pustil dál.

„Pane faráři,“ začala Marie jemně, „zármutek je nejhorší forma bolesti. Mohla bych vám dát kontakt na psychologickou pomoc? Psycholog, který s námi spolupracuje, by se vám mohl okamžitě věnovat.“

Otec Karas se chabě usmál. „Ne díky. Já už – pomoc mám.“

„Je tu s vámi někdo?“ zeptal se Edelweiss.

Kněz se podivně samolibě usmál; Edelweiss v tom postřehl až téměř pohrdání. „Než jste přišli, byl tu se mnou Žalm 91 – žalm Boží ochrany.“

Ani jeden z návštěvníků nezareagoval.

„Máš-li útočiště v Hospodinu, u Nejvyššího svůj domov, nestane se ti nic zlého, pohroma se k tvému stanu nepřiblíží.“

Za jiných okolností by zmínka o Nejvyšším v biblickém kontextu Pavla určitě rozesmála. Ale tady na faře, starém, pochmurném a smutném domě, se ovládl – ale napadlo jej, že ta Boží ochrana v případě Veroniky moc nefungovala.

„Myslel jsem, že hodláte z církve odejít,“ řekl nakonec.

Otec Karas se usmál. Už potřetí a konečně se Edelweissovi podařilo identifikovat druh jeho úsměvu. Přesně tohle Edelweissovi na věřících lidech tolik vadilo – ta chápavá blahosklonnost, s jakou mívají sklon jednat s lidmi jako on, s ateisty, s nebožáky, kterým tolik uniká, a proto si zaslouží soucit a trpělivost.

„K tomu, abych mohl věřit, nepotřebuji církev. Kdo jiný by to měl vědět než kněz?“ odpověděl otec Karas.

Edelweiss chápal popuzenost Nejvyššího, o níž mu říkala Marie. „Chtěli bychom se zeptat ještě na pár věcí,“ řekla Marie.

Usadili se v obývacím pokoji, s výhledem na kostel. Stará sedací souprava, stěny obestavěné knihovnami, psací stůl a nad ním na stěně velký starožitný kříž, temné, věkem zčernalé obrazy s náboženskými motivy, které však nedokázali identifikovat. Podívali se oknem ven: brána kolem hřbitovní zdi byla obtažena policejní páskou, skrz mřížoví Marie viděla, jak se u kostelních vrat a na hřbitově činí technici v bílých kombinézách. V prostoru před bránou se stále motalo pár zvědavců. Nějaký televizní štáb si balil své nádobíčko.

„Proč jela slečna Štěpánová v to ráno tak brzo?“ začala Marie.

„Chtěla tak jet. Bylo to hlavně kvůli tomu, aby ji nikdo neviděl odcházet z fary. Nevím, možná se to špatně chápe, prostě jsme se tak rozhodli. Navíc měla každou sobotu ráno nějaký zoologický kroužek. Tuším pro děti z dětského domova. Dělala to jako dobrovolnice – vlastně jsme se tak i seznámili,“ dodal kněz směrem k Edelweissovi.

„V pořádku,“ uklidnila Marie faráře. „Ale vy máte auto. Proč jste ji do Olomouce neodvezl autem?“

„Je to hloupé. Veronika prostě nerada jezdila autem. Tvrdila, že se jí dělá špatně. Samozřejmě, kdybych býval tušil… Na všechno bych se vykašlal a odvezl ji. Ale…“

„Samozřejmě. Kdo všechno věděl o vašem vztahu?“

„Já to řekl jen svému příteli otci Stárkovi. Pokud vím, tak Veronika to nepověděla nikomu.“

„Víte, fakt, že si pachatel dal tu práci dát Veroniku do kostela – do vašeho kostela, jasně její smrt spojuje s vámi. Pachatel zkrátka o vašem vztahu musel vědět.“

„Říkáte pachatel,“ řekl otec Karas po malé pauze, „znamená to, že už nejsem váš podezřelý?“

„Máme víc vyšetřovacích verzí,“ odpověděla Marie neutrálně.

„Tak věděl o tom někdo?“

„Mysleli jsme, že ne. Ale pokud je pravda, co říkáte, mýlili jsme se.“

„Máte nějaké osobní nepřátele?“

„Já jsem kněz… Ti většinou…“

„A co tak Miroslav Doula?“ přerušil jej Edelweiss.

„Proč ten?“ zvolal farář.

„Slyšeli jsme o vašem incidentu,“ řekl Edelweiss.

„Aha to… Doula? Ne, ten – možná zmlátit manželku, ale jinak je to jen křikloun a zbabělec. Alkoholik. V podstatě velmi nešťastný člověk.“

„Jak byste popsal váš vztah k Doulově manželce?“ pokračoval Edelweiss.

Farář se odmlčel, pohlédl na policistu a pak pohled stočil ven z okna na kostel.

„Nic takového, co naznačujete slovem vztah,“ řekl nakonec.

„Já nic nenaznačuju,“ řekl Edelweiss.

„Ale ano,“ odpověděl kněz. „Vidím to na vás. Můj vztah k Veronice byl vážný prohřešek, porušení velkého slibu a velkého závazku, které jsem dal. Jenže i já jsem člověk… Ale ve vás to jen utvrzuje obraz kněží, které znáte z televizních zpráv – faráře, kteří dělají skandály, osahávají ministranty, lžou a podvádějí.“

Pavel Edelweiss nereagoval.

„Takže jestli se domníváte, že jsem si vydržoval tucet milenek, protože když už jako kněz selžu, tak ať to stojí za to, tak já na to říkám ne. Neměl jsem žádný vztah k paní Doulové. Viděl jsem jen ženu, kterou mlátí její opilecký manžel. A tak jsem proti tomu něco udělal. A to je všechno.“

„Dále si myslíme,“ ozvala se Marie, „že vrah musel vědět o vaší činnosti…,“ nevěděla, jak to přesně říct, „v oblasti exorcismu.“

„Spíš jsem se angažoval v odmítání exorcismu,“ upřesnil farář.

„Nezvyklá činnost pro venkovského kněze, abych byla upřímná,“ řekla Marie.

„Souvisí to s mým nedlouhým působením na teologické fakultě. V podstatě celý ten nápad vzešel z hlavy otce Stárka. Zbavit exorcismus pověr a senzací a odmítnout ho ne z nějakých senzačních žurnalistických důvodů, ale z pozic moderní církve. Tak jsem o tom napsal knihu a ta vyvolala v církevních kruzích celkem rozruch.“

„Mohl byste mi tu knihu půjčit?“ řekla Marie.

„Klidně vám ji dám. Každopádně k popularizaci celé záležitosti přispěla i rozhlasová debata, které jsem se účastnil. Před měsícem to vysílal Český rozhlas, šlo to na Vltavě.“

„O čem ta debata byla?“ zeptala se Marie.

„Co kdybych vám půjčil nahrávku? Na cédéčku. Abych byl upřímný, nemám sílu ani chuť o tom teď mluvit.“

Marie souhlasila. „Tak my se na to podíváme a pak se zase ozveme.“

„Jaký byl milostný život slečny Štěpánové – předtím,“ zeptal se Edelweiss.

„Asi jako u každé normální současné mladé ženy,“ řekl Karas.

„Kdo byli její předchozí partneři?“

Karas chvíli hledal slova: „Měla poměr se svým pedagogem. Byl ženatý. Ale skončilo to, než jsme se seznámili.“

„Víte jméno?“

„Ne. Nechtěla o tom mluvit.“

„Trochu zvláštní, nemyslíte?“ řekl Edelweíss.

„Já to respektoval. Ale… Veronika mi říkala, že ten muž rozchod těžce nesl a několikrát se ji během léta pokoušel kontaktovat.“

„Sešli se?“

„Ne.“

„To víte tak jistě?“

„Veronika mi to řekla.“

„Takže když to řekla, vy to víte tak jistě,“ na to Edelweiss.

„Ano. Ona mi nelhala. Asi vám to bude připadat jako vzácná vlastnost v dnešní době, že?“

„Ani ne,“ podotkl Edelweiss.

„Můžete mi dát číslo mobilního telefonu slečny Štěpánové?“ vložila se do debaty Marie.

Kněz vstal a přešel k psacímu stolu. Chvíli hledal v mobilu, pak Marii nadiktoval číslo.

„Ještě se chci zeptat já,“ Karas položil telefon na stůl. „Kostel je zavřený, stejně už tady končím. Mohl bych odjet domů, tedy k rodině, k rodičům? Mají dům v Myslechovicích, to je kousek od Litovle. Otec tam má statek – je soukromý zemědělec. Plánovali jsme se tam s Veronikou usadit, chtěli jsme mít chovnou stanici pro psy.“

„Dobře,“ podala Marie faráři vizitku, „až budete odjíždět, ozvěte se mi, ať vím, kde vás najdu.“

Když došli k autu, Marie se prudce otočila na Edelweisse: „Skutečně nevím, o co vám tam šlo. Takový konfrontační tón nám tady rozhodně nepomůže.“

„Mně se zas zdálo, že jste zapomněla, že je to pořád náš hlavní podezřelý z vraždy,“ odvětil Edelweiss stejným tónem.

„Pitomost!“ Marie nasedla, práskla dveřmi od auta a celou cestu do Olomouce seděla mlčky, pohroužená do myšlenek.

XVI.

Richard Fořt měl televizi zapnutou jen jako kulisu. Seděl doma ve svém staromládeneckém panelákovém kutlochu, jenž byt připomínal jen okrajově. Z reportáže v hlavním večerním zpravodajství uběhlo už asi pět sekund, když zbystřil pozornost. Kolem reportérovy kamery přešel Karel Karas, farář, v jehož kostele našli údajně rituálně zavražděnou dívku.

Marie Výrová, která sledovala ten samý program, doma v křesle nadskočila. „Taková kravina! Kterej debil…,“ vykřikla vstříc obrazovce, což se jí v poslední době stávalo čím dál tím častěji. Dcera jí kdysi se smíchem řekla, že rozčilovat se a nadávat u televizních zpráv je neklamným příznakem stárnutí.

„To je to, na čem děláte?“ zeptala se v tu stejnou chvíli paní Edelweissová svého manžela. Ten pokýval hlavou a nevěřícně zíral na kostelníkovu ženu, která viditelně pookřála z ranního šoku a teď do kamery dramaticky líčila, byť notně přibarveně, co že to vlastně v kostele našla, zapomenuvši na zákaz o tom kdekoliv mluvit, který jí osobně udělil sám Nejvyšší.

Richard Fořt si rychle na kousek papírku poznamenal jméno sdílné důchodkyně. Vražda v Karasově kostele! Vražda v kostele člověka, který mu zničil život. Který jej připravil o kariéru. Který zabránil vydání jeho knihy. Který proti němu štve a intrikuje. Plán ve Fořtově hlavě měl zatím jen nejasné kontury. Rychle spustil internet, aby se o zločinu a souvislostech dozvěděl co nejvíc. Protože tohle je jeho šance. Tohle je jeho šance to všechno Karasovi vrátit a přidat k tomu ještě něco navíc.

DEN DRUHÝ
pátek 2. října

XVII.

Druhý den začal v kanceláři policejního ředitele. Bylo něco před devátou, ředitel seděl za svým stolem (ze zdi na něj přísně shlížel prezident, z vitríny za jeho zády jako připomínka lepších dní všemožná ocenění, sošky, trofeje a dva neidentifikovatelné diplomy), Viktor Vitouš a Marie Výrová stáli proti němu (což samo o sobě bylo špatné znamení) a policejní ředitel je informoval o návštěvě arcibiskupova náměstka v doprovodu arcibiskupského právníka. Když skončil, podíval se přímo na Vitouše a doporučil mu, ať okamžitě po návratu do své kanceláře napíše osobní omluvný dopis oběma kněžím – to za prvé – a podá si žádost o dovolenou – to za druhé –, která bude okamžitě schválena a okamžitě nastoupena. Vitouš mlčel, jen na krku mu naskákaly karmínové fleky.

„Po dobu tvé nepřítomnosti povede úřad vyšetřování tvá zástupkyně,“ skončil ředitel.

„Pane, právě pracujeme na vyšetřování vraždy,“ řekla zmíněná zástupkyně.

„No a?“ podíval se na ni ředitel.

„No jde mi o to, že za takové situace nemohu přijmout to, že budu řídit oddělení. Se vším tím papírováním, hlášeními, zprávami a tak. Prostě se to nedá zvládnout. Musím se plně soustředit na tu vraždu.“

Během ředitelova proslovu Marie mlčela. Ředitelem cloumaly emoce stejně jako Viktorem Vitoušem a Marie dobře věděla, že odmítnutí řídit oddělení mu na dobrém rozmaru nepřidalo.

„Pověřil jsem vás řízením. Jak si zorganizujete práci, je teď na vás,“ řekl asertivně.

„Potom si dovolím navrhnout, abyste dočasným řízením pověřil kolegu magistra Edelweisse.“

„Nadporučíka Edelweisse? Vy jste se snad zbláznila!“ vybuchl ředitel.

„Kolega magistr Edelweiss je právník, a pokud jde o jeho hlášení, má kvalitní sloh.“

Vitouš se podíval na Marii s úžasem v očích a pak si přikryl ústa, aby svým smíchem ředitele ještě víc nerozdráždil.

„Vy si ze mě děláte srandu,“ pokračoval ředitel nečekaně oznamovacím tónem, „jinak si vaše jednání nedovedu vysvětlit.“

„Pane řediteli,“ řekla Marie s nevinným úsměvem, „vraždu Veroniky Štěpánové já osobně považuji za větší prioritu než zdárně odvedené kancelářské práce. Ačkoliv se kolega Edelweiss jako vyšetřovatel osvědčil, myslím si, že případ vraždy by měl vyšetřovat někdo zkušenější. Z tohoto hlediska mi nepřipadá vhodné se místo vyšetřování věnovat kancelářské práci…“

„Nepřipadá v úvahu,“ přerušil ji náčelník.

„Pak bych tedy měla ještě jeden návrh,“ pokračovala Marie stále stejně nevinně, „chopím se vedení oddělení, ale ze své pravomoci ukončím Viktoru Vitoušovi dovolenou a pověřím ho řízením oddělení po dobu mé práce na případu. Až s kolegou Edelweissem vraždu vyšetříme, bude moci kolega Vitouš nastoupit na dovolenou a já se ujmu řízení a…“

„Vypadněte!“ zařval ředitel. „Vypadněte oba!“

Na chodbě se Vitouš na Marii obrátil: „Jestli tomu dobře rozumím, tak je asi vše při starém.“

Marie od včerejška na svého nadřízeného ani jednou přímo nepromluvila, takže se i teď spokojila s jednoslovným „ano“.

„Už párkrát jsem si všiml, že si vždycky dokážeš prosadit svou,“ pokračoval Vitouš, nevšímaje si Mariina odstupu. „A když dostaneš příkaz, který se ti nelíbí, postavíš se k tomu tak švejkovsky, že nakonec tě stejně každej nechá, ať si děláš, co chceš. Nicméně teď jsi předvedla, co je to loajalita. Díky. Díky.“

„Tak mě, Viktore, dobře poslouchej,“ otočila se k němu Marie. „To, cos včera předvedl s těma farářema, mě tak nasralo, jako už dlouho nic. S loajalitou to nemá nic společnýho. Kdybychom teď nebyli uprostřed vyšetřování vraždy, klidně bych tě nechala v tom průseru vykoupat. Protože když už tak oceňuješ můj nezávislý názor, tak si pamatuj, že s tou stížností na tebe se já plně ztotožňuju. Takže tě žádám, velmi důrazně tě žádám, ať se dál nepleteš do mýho vyšetřování, protože pak bys taky mohl poznat, že má loajalita má svý hranice!“

XVIII.

O dvacet minut později se konala porada k případu vraždy Veroniky Štěpánové. V zasedačce se sešlo deset lidí, Marie vyhlásila vyšetřování vraždy za prioritní a stáhla kolegy z méně významných případů. Viktor Vitouš seděl až vzadu v rohu a do porady nikterak nezasahoval.

„Zatím toho mnoho nevíme. Veronika Štěpánová zmizela minulý týden v sobotu, nejspíš časně ráno, včera, tj. po pěti dnech byla nalezena zavražděná ve Štěpánově v kostele svatého Vavřince. Fotodokumentace je ve zprávě. Žádám vás o maximální diskrétnost. A to vzhledem k faktu, že zavražděná měla milostný poměr s katolickým knězem. To však pro vás po včerejším rozruchu jistě není žádná novina. Jedna z možných vyšetřovacích linií bude prověřit možnost, zdali ji nezabil její milenec, tedy Karel Karas, farář ve Štěpánově. Já sama se k této teorii příliš nekloním, ale to neznamená, že tuto variantu můžeme ignorovat. Nicméně pro začátek musíme zmapovat život zavražděné, její rodinu, zázemí a tak dále. Nenašly se žádné její věci. Vyšetřování vedu já a kolega Edelweiss. Opakuji, kolega Edelweiss také.

Včera proběhlo šetření ve Štěpánově, výslech mnoha lidí, ale nic to nepřineslo. Takže Kodet a Šťáva: Štěpánová bydlela na adrese Heyrovského 35 se spolubydlící, jejíž jméno neznáme. Učila na soukromém gymnáziu v Loučné ulici, ta spolubydlící má být její kolegyně. Takže vy dva ji najdete buď doma, nebo v práci a zajistíte přístup do bytu. Až to bude, zavoláte a my s kolegou Edelweissem provedeme prohlídku. Následně se vrátíte do školy a zjistíte o mrtvé vše, co se zjistit dá.

Purkyně: Ve spise je telefonní číslo zavražděné. Pokusíte se vystopovat její mobil, zjistíte přehled hovorů a esemesek. Pak zajedete do Štěpánova. Ve zprávě je seznam těch, kdo ještě nebyli kontaktováni kvůli výslechu. Vezměte si s sebou dva tři uniformované a pokusíte se zjistit další svědectví.

Horová: Je možné, že zločin má sexuální podtext. Zjistíte, kdo z místních ve Štěpánově má záznam v rejstříku a také, kolik sexuálních delikventů se vyskytuje poblíž.

Pacák: Zajistíte koordinaci hlídek u místa činu. Hlídat kostel a hřbitov. Technici tam ještě neskončili. Připravíte rozpis, dáte mi ho ke schválení, což znamená, že se podle rozpisu budete řídit.

Kruh: Zavražděná měla odjet v sobotu ráno někdy o půl šesté autobusem. Neví se, zda vůbec odjela. Spíš asi ne, když se tělo našlo ve Štěpánově. Najdete řidiče, prověříte.

Ostatní můžete pokračovat na svých případech, pokud vás neodvolám. Další porada – zde v 16.00. Každý mi vyhotovíte podrobnou zprávu, a to ve třech kopiích – jednou pro podplukovníka Vitouše, jednou pro kolegu Edelweisse, jednou pro mě. Dotazy?“

Přihlásila se Kristýna Horová, elévka oddělení: „Je předpoklad, že pachatel je místní? Tedy ze Štěpánova?“

„Nevíme. Nicméně zdá se, že vrah je obeznámen s místním prostředím.“

„Kolik je pachatelů? Jeden nebo víc?“ pokračovala Horová.

„Zatím není známo.“

„A poslední dotaz,“ ozvala se znovu Horová. „Je nějaká souvislost mezi tím, že se oběť jmenuje Štěpánová a ke zločinu došlo ve Štěpánově?“

Marie si vyměnila tázavý pohled s Edelweissem.

„Po pravdě řečeno,“ odpověděla, „tohle nás tedy nenapadlo.“

Další dotazy už nebyly, až na Pavla Edelweisse: „Úkol pro mě?“

„My půjdeme k našemu milému patologovi.“

XIX.

„Chcete ji vidět?“ zeptal se doktor Anděl, jakmile se Výrová s Edelweissem ocitli v jeho kanceláři.

„Chceme ji vidět?“ obrátila se Marie na kolegu. „Asi jo, že?“

Edelweiss přikývl.

„Tak pojďte,“ doktor vstal od stolu a vypnul obrazovku svého počítače. „Zrovna jsem psal zprávu, pak ti ji, Marie, pošlu.“

„Pošli ji mailem, jo?“

„Ty na to nějak spěcháš…“

Šli dlouhou chodbou, ponurou a neútulnou, jak se na patologii sluší.

„Než tam naboucháš všechna razítka a pošleš to, já už to budu mít dávno prostudovaný. Objevils něco?“

Zabočili za roh a vešli do místnosti, které Anděl říkal mrazák, kde v chladicích boxech byla uložena těla. Mladý doktor v šedozeleném plášti si zrovna myl ruce.

„Kde je ta holka ze Štěpánova, co jsme ji včera odpoledne dělali, Emane?“

Edelweiss se podíval na Marii a ta se usmála. Mladý doktor se zatvářil otráveně a řekl jen „osmička“.

„Skoč mi, Emane, prosím tě, vedle pro poznámky,“ pokračoval doktor. Oslovený odešel do vedlejší místnosti.

„Nikdy nepřipusťte, aby vám tady náš Anděl smrti dal nějakou přezdívku,“ řekla Marie Edelweissovi.

„Marie, to od tebe není pěkné! Copak jsem tě někdy zahrnul něčím jiným než těmi nejlepšími jmény?“

„Proč mu říkáte Eman, pane doktore?“ zeptal se Edelweiss.

„Už ani nevím. Jednou přišel do práce v motýlku. Vypadal tuším jako motýl Emanuel. Nebo tak nějak. Ale co z toho máte, mladý muži. Radši se podíváme na tu mrtvou.“

Otevřel chladicí box č. 8, do místnosti vešel doktor „Eman“ a mlčky podal Andělovi bloček s poznámkami a beze slova odešel.

„Žijeme v nešťastné době,“ řekl doktor a odhrnul prostěradlo přikrývající Veroniku Štěpánovou. Edelweiss pokýval hlavou, protože mu bylo té pěkné dívky líto a nechápal, proč musela zemřít zrovna takhle, jenže doktor Anděl sledoval tok myšlenek trochu jiným směrem. „Člověk už ani nemůže dát svému podřízenému přezdívku, aniž by si ten dotyčný nemyslel, že se jedná o šikanu. Lidská práva a politická korektnost nás jednou zahubí, mladý muži. Věřte tomu. S touhle kulturou to jde do kytek. A zničí nás právě to, jak jsme slušní, ohleduplní a tolerantní ke každýmu pošukovi, co si myslí, že je menšina a potřebuje ochranu. Arabáči takový starosti nemají…“

„Připomíná vám to něco, mladý muži?“ zapitvořila se Marie na Edelweisse.

„No, jen se vyšklebujte!“ řekl doktor. „Ale Vitouš je správnej chlap. Podívejte se třeba na tuhle nebohou holku…“ Veronika před nimi ležela stejně jako v kostele, jen přes hrudník a břicho se jí táhl hrubě zašitý řez ve tvaru písmene Y. „Nemyslím si, že by si ten, co jí to udělal, zasloužil jemný zacházení.“ Anděl smutně koukal do Veroničina obličeje, vedl tu řeč spíš pro sebe než pro ty dva posluchače. „Čím jsem starší, tím míň jsem tolerantní. Ještě chvíli a bude ze mě protivnej zapšklej dědek. Prostě si jen myslím, že jsou věci, který by se měly řešit snadno a jednoduše. Chyťte toho hajzla a hoďte ho pod vlak. Měla rodiče?“

„Ne,“ řekla Marie.

„To je dobře. Moji kluci jsou jen o něco starší, snacha bude asi v jejím věku…“

„Bylo jí pětadvacet,“ ozval se Edelweiss.

Anděl pokýval hlavou. „Nechtěl bych, aby se jim stalo něco takovýho.“

„Neměla žádnou rodinu,“ pověděla Marie.

„Neměl bych to brát tak osobně,“ řekl doktor. „Takže: jak jste správně, mladý muži, určil, byla uškrcena. Ale před smrtí ji někde pár dní, možná tak dva tři, ale třeba i víc, drželi. Podívejte na tohle.“ Zvedl dívce paži a ukázal prstem v rukavici do podpaží. „Tyhle holky o sebe dost dbaj, ale tahle má v podpaží strniště. Stejně tak co se týče pubického ochlupení. Zkrátka, vidím to tak na ty tři až čtyři dny.“

„To odpovídá tomu, co už víme,“ potvrdil Edelweiss. „A doba smrti?“

Doktor Anděl se na Edelweisse pobaveně podíval. Čekal tuhle otázku a Edelweiss věděl, že ji čekal. Při jejich prvním setkání nad důchodkyní v již pokročilejší fázi rozkladu se okamžitě doktora zeptal na dobu smrti – Anděl k němu zvedl oči od mrtvé: „Vypadám snad jako vědma?“ A následně mu udělal – a to přímo před Marií Výrovou, k níž Edelweisse čerstvě přeřadili – přednášku o tom, že stanovení doby smrti je patologův nejtěžší úkol. Při jejich druhé společné mrtvole se Edelweiss pokusil vyrukovat s něčím, co pochytil ze seriálů Kriminálka Las Vegas a Kriminálka Miami. Doktor se tehdy pobaveně usmál a jeho zdroj okamžitě identifikoval: „Ale ale, tady se někdo moc kouká na televizi. No, hlavně že nesledujete Ordinaci v růžové zahradě, mladý muži.“ Od té doby si Edelweiss dával pozor – dokonce ve volném čase pročítal odbornou literaturu, ale starý praktik Anděl ho vždy na něčem nachytal. Dneska si ale řekl, že se nedá.

Doktor zareagoval přesně, jak čekal: „A jakou metodu byste zvolil, mladý muži?“

„No,“ usmál se Edelweiss, „jak už vím – samozřejmě díky vám – na posmrtnou ztuhlost bych nespoléhal. Sice by šla vypočítat – začíná v očních víčkách asi tři hodiny po smrti a pak postupuje dolů ke končetinám a skončí v nohou dvanáct hodin po smrti. A pak zas v nohách začne povolovat zhruba třicet šest hodin po smrti. Jenže vhledem k tomu, že tu dívku pravděpodobně zavraždili někde jinde a do kostela ji převezli až po smrti, odhad by byl zkreslený především díky chladu v kostele.“

Anděl pokýval hlavou. Že mlčel, jasně znamenalo, že k Edelweissovým úvahám nemá co dodat. Pokud to okolnosti dovolovaly, Marie měla pocit, že se vlastně docela baví.

„Ze stejných důvodů bych zcela nespoléhal ani na rektální teplotu.“

„Jo?“ na to doktor Anděl.

„A navíc jsem si nevšiml, že byste ji měřil. Vím, že máte zvyk měřit rektální teplotu oběti hned, jakmile se k tělu dostanete, ale včera jste to nedělal. Takže nejspíš jste to za daných okolností nepovažoval za relevantní.“

„Hm,“ pokýval Anděl hlavou, „začíná mluvit jako policajt,“ obrátil se k Marii. „A ještě mi řekněte,“ pokračoval směrem k Edelweissovi, „proč měřím rektální teplotu hned, jak oběť najdu?“

To Edelweiss nevěděl. Tak přece jen ho Anděl na něčem nachytal. „Je to takový můj rozmar – měřím ji celkem třikrát. Domnívám se, že by se tím za jistých okolností mohla zpřesnit doba smrti. Takže jakou metodu byste zvolil, mladý muži?“

„Zkusil bych analýzu draslíku v oční tekutině.“

„Nechutné, ale účinné. Přesně to jsem udělal.“

Marie viděla, jak mladému kolegovi spadl kámen ze srdce.

„Předevčírem, zhruba tak mezi jednadvacátou a třiadvacátou hodinou. Plus minus samozřejmě,“ uzavřel téma doktor.

Marie si vše poznamenala.

„Posledních čtyřiadvacet hodin před smrtí nejedla. Ani pít jí moc nedali. Byla opakovaně znásilněna. Ve vagině jsem našel stopy po lubrikantu, ale žádné sperma. Omyli ji.“

„Říkáte omyli,“ ozval se Edelweiss. „Myslíte, doktore, že jich bylo víc?“

„Podle oděrek a vůbec stavu vaginy bych řekl, že buď hledáte někoho s náramným sexuálním apetitem, nebo se jich na ní vystřídalo víc.“

Marie si do svého nepostradatelného zápisníku dělala poznámky.

„Mohl by to být deviant?“ zeptal se Edelweiss.

„To je vaše práce, mladý muži. Já řeknu, že jo, vy budete hledat devianta a pak se ukáže, že ji zabil zhrzený milenec. Nicméně byste to mohli považovat za jednu vyšetřovací variantu. Tak dál. Byla svázaná, ale nevypadá to, že by měla roubík. Museli ji tedy držet někde, kde nehrozilo, že bude slyšet křik. Poslal jsem do laboratoře něco vzorků, ale podle toho, co jsem na ní našel, bych typoval nějakou dílnu nebo sklad.“

„Dílnu nebo sklad?“

„Ano, mladý muži. Nebo třeba i starou továrnu. Ve vlasech měla něco jako kovové piliny. Aspoň myslím, že to byly kovové piliny. A na zádech stopy oleje. Ale jakého, to vám řeknou až v laboratoři.“ Marie poctivě zapisovala. Doktor věděl, že si vždycky všechno píše, takže už ani neříkal, že to vše bude ve zprávě.

„No a teď ty rány. Jsou to všechno hluboké popáleniny, až do masa. Osmkrát sada třech devítek.“

„Šestek,“ opravil ho Edelweiss.

„Tak šestek. Nejspíš jste měl pravdu, mladý muži, s tou cejchovačkou dobytka. Hrozné, opravdu hrozné! Divím se, že chudinka neumřela na šok. Podle stavu jizev z popálenin – všechno to budete mít ve zprávě – to mučení trvalo asi šestatřicet hodin. Vychutnával si ji, hajzl jeden.“

„Dovedl byste říct, z jakého materiálu byl ten předmět, kterým jí ty popáleniny udělali, doktore?“

„Těžko říct, mladý muži, ale hádal bych, že kov.“

„Žhavé železo?“

„Třeba.“

„Takže hledáme třeba něco jako kovářskou dílnu? Něco, kde by podobný nástroj byl obvyklý a pachatel by ho měl kde nebo v čem rozžhavit…“

„Třeba.“

„A nenašel jste nějaké stopy po zvířatech? Domácích zvířatech. Nebo po chovném dobytku?“

„Vzorky jsou v laboratoři, mladý muži, ale spíš ne. Proč se na to ptáte?“

„Jestli ji nemohli držet někde na nějakém starém opuštěném statku. Zatím to vypadá, že ji zabili někde na venkově. A ta cejchovačka na dobytek…“

„Dílna, statek… prostě něco podobného. Myslím si, že musela hrozně křičet, takže každopádně hledejte něco, co je trochu stranou. Nebo dobře zvukově izolované.“

Doktor Anděl přikryl tělo prostěradlem a zasunul zásuvku zpět do chladicího boxu.

„Kdo se teď postará o tělo, když neměla rodinu?“ zeptal se.

Marie sklapla zápisník a strčila jej do kapsy své kožené bundy.

„Měla… (malé zaváhání) snoubence. Tak asi ten. Zeptám se ho.“

„Kdybych měl něco říct o tom, kdo to udělal,“ řekl doktor s hlavou sklopenou k zemi, „tak v tom člověku musela být hrozná zloba, nenávist a zuřivost. Nemáte co dělat s obyčejnou vraždou. Byla v tom brutalita. Myslím, že si to ten vrah fakt užíval.“ Marie přitakala a Edelweissovi se v kapse rozdrnčel mobil.

„Promiňte,“ řekl a odešel na chodbu.

„Tak díky moc,“ řekla Marie.

„Zprávu ti pošlu, jak jsem říkal. Ten tvůj mladej je dobrej. Ne jako to střevo před ním.“

Marie se usmála. „Proto s ním dělám.“

„Co na něj říká Viktor?“

„Nic. Poslední dobou s ním není rozumná řeč.“

„Má toho hodně. A už taky stárne. Je jako já, taky si nejspíš myslí, že už tohle není pro něj.“

„Já ale taky stárnu,“ řekla Marie.

„Ty?“ zvolal doktor. „Vyloučeno!“

Otevřely se dveře a dovnitř nakoukl Edelweiss s mobilem v ruce. „To byl Kodet. Našli tu spolubydlící.“

XX.

Z Ústavu soudního lékařství v areálu fakultní nemocnice by to vzdušnou čarou pěšky na ulici Heyrovského zabralo jen takových pět minut. Stačilo by sejít z vršku nemocničního areálu, podchodem projít pod výpadovkou na Brno a v panelákovém labyrintu sídliště na samém kraji města najít ten správný dům. Autem to však bylo mnohem složitější a Edelweissovi trvalo přes dvacet minut, než se zorientoval v úzkých jednosměrkách mezi paneláky a našel všechny správné odbočky. Naštěstí tohle sídliště znal. Kdysi dávno – už to bylo dobrých dvaadvacet let – „docházel“ za jednou spolužačkou bydlící na Jánského ulici, sousedící s Heyrovského. Jel tenkrát na kole a na první rande dorazil se skoro půlhodinovým zpožděním – protože zabloudil. Zamotal se v úzkých uličkách a zazmatkoval. Teď už byl klidnější, přesto se mu nezdálo, že by socialističtí stavitelé sídliště v sedmdesátých a v první půlce let osmdesátých udělali cokoliv, aby návštěvníkům či nováčkům orientaci jakkoliv usnadnili. Panelák jeden jako druhý, lišící se jen počtem pater, nalepené blízko sebe, mezi chaoticky se klikatícími uličkami.

Pětatřicítku se jim podařilo najít celkem rychle. Stála téměř na konci ulice, v podstatě na kraji města. Za ní už jen jeden věžák, pak pole a za ním ještě cíp Slavonína, okrajové vesničky připojené k městu. Orientaci jim také usnadnilo stříbrné policejní auto zaparkované před domem. Vystoupili. Z dálky k nim říjnový vítr přinášel hukot čtyřproudové výpadovky na Brno.

„Ještě jsem se vás chtěl zeptat,“ obrátil se Edelweiss na Marii, když zamykal vůz. „Proč jste si tak jistá, že v tom ten farář nemá prsty?“

„Navzdory tomu, čím nás zásobuje zpravodajství vychutnávající si každý sexuální skandál, si osobně nemyslím, že by každý kněz musel být rovnou deviant,“ řekla Marie.

Stála na své straně vozu a koukala na Edelweisse přes kapotu. Mladší kolega se rukama opřel o střechu auta. „Ale musíte připustit, že úvahy Nejvyššího nejsou zas tak nelogické.“

„Připouštím.“

„Ale?“

„Ale to je přesně to, co chce vrah, abychom si mysleli.“

Edelweiss zvedl hlavu, jako by v nadýchaných obláčcích prohánějících se po blankytném říjnovém nebi prozářeném sluncem hledal odpověď.

„Rozumím,“ řekl. „Nesedí tam to vloupání do kostela.“

„Přesně tak,“ potvrdila Marie. „Ať jste kdokoliv a unesete mladou holku, pak ji mučíte, znásilníte a zavraždíte, určitě se budete chtít zbavit těla. Ale tihle ne. Riskují a vloupají se do kostela uprostřed vesnice, ze všech stran je tam vidět, ale oni to přesto udělají. Proč? Na to musíme najít odpověď.“

„Dobře. Ale na druhé straně, farář je chytrý a může s takovýma úvahama počítat a…“

„Já si myslím, že ne. Včera jeden z těch kněží řekl podstatnou věc. Vy nevíte, co pro kněze znamená kostel. Kostel je teď zavřený a musí se nechat znovu vysvětit. Víte, Pavle, vrah chce, abychom si mysleli, že to ten farář udělal, ale jako většině vrahů mu schází to podstatné – představivost. Vůbec nechápe, že pro kněze není kostel jen budova.“

„Karas ale stejně chtěl odejít z církve,“ namítl Edelweiss.

„Já jsem ho včera viděla, jak se modlil. On odchází z církve kvůli lásce k Veronice. A i když odchází – nezhanobí přece kostel. Jenomže tohle vrah netuší.“

„Asi máte pravdu. Sotva si lze představit faráře, jak má někde nějakou dílničku nebo jinou zašívárnu a tam mučí své ovečky…“

„Každopádně tu zůstává ta otázka proč. Proč do kostela? Myslím si, že nešlo jen o to, zavraždit Veroniku, ale také o nějaký vzkaz vraha otci Karasovi. On si myslí, že o jeho poměru s Veronikou nikdo nevěděl. Ale vrah o něm vědět musel. Možná to na té vesnici věděli všichni, jen Karas to netušil…“

„Já myslím, že ne.“

„Co?“

„No nemyslím, že by to na té vesnici někdo věděl. Místní drbny včera nevypadaly, že by si takový sousto dokázaly nechat pro sebe.“

„O to to máme snadnější. Musíme zjistit, kdo o tom poměru věděl. To bude cesta k vrahovi.“

„Věděl o tom ten druhý kněz.“

„No a jsme tam, kde jsme byli.“

„Jen si myslím, že bychom je neměli pouštět ze zřetele.“

„Nejsou to naši hlavní podezřelí.“

„Ale kdo je potom náš hlavní podezřelý?“

„No, tak to zatím ještě nevíme,“ řekla Marie. „Ale třeba se to dozvíme zrovna teď u Veroniky doma.“

XXI.

Geniální a rafinovaný plán Richarda Fořta (aspoň o něm takto smýšlel) hned ze začátku poněkud naboural fakt, že musel jet do Štěpánova autobusem. Kdyby tak měl vlastní vůz, nebo kdyby tak měl řidičák a mohl si k tomu účelu půjčit BMW nebo jinou luxusní limuzínu…! Jenže řidičák neměl a vlastně ani netušil, jak se taková luxusní limuzína půjčuje. Kde. Za kolik. Přesto ale věděl, že pro člověka jeho postavení by BMW bylo jaksi příhodnější než autobus. Vystoupil na zastávce u kina za kostelem. Měl na sobě svůj šedý oblek, velmi zachovalý, protože v něm byl snad všeho všudy čtyřikrát. Promoce, bratrova svatba, nějaký ten pohřeb. Pak ještě jednou, ale to už si nepamatoval, věděl jen, že v něm kdesi ještě jednou byl. Umyl si vlasy a pečlivě je načesal, takže se mu zdálo, že by mohl skutečně vypadat seriózně. Oblékl si šedý baloňák. Starší, ale elegantní. (Aspoň si to myslel.) Pod něj si vzal svůj nejlepší oblek a bílou košili. Od minula se nějak seprala, takže rukávy si nemohl zapnout, ale to pod sakem stejně nebylo vidět. Taky měl střídmou, ale vysoce elegantní (dle jeho názoru) šedou vázanku. Byla sice po otci a žádný soudný současník by si ji na krk dobrovolně neuvázal, ale Richard Fořt byl proti těmto jemným módním nuancím imunní, což mu umožňovalo se domnívat, že jeho retro kravata může být vnímána jako projev konzervativní důstojnosti, kterou ten den svým úřadem zastával.

Hřbitovní zeď a brána před kostelem byly ještě lemovány policejní páskou, všiml si, že kolem kostela je stále živo. Ke zjištění adresy kostelníkovy rodiny stačil jen jeden dotaz. Jednal důstojně, ale tak, aby bylo každému hned zřejmé, že člověk v jeho pozici nesnese odpor. (Aspoň si to myslel.) Dům, k němuž měl namířeno, naštěstí nebyl daleko.

Zazvonil. Dal si záležet, aby se tvářil co možná nejseriózněji. Otevřela starší paní. Okamžitě ji poznal, kostelníkova žena, která objevila v kostele tělo a včera hovořila ve zprávách.

„Paní Skácelová?“ zeptal se. Žena přisvědčila. Teď přišla jeho chvíle, pracoval na tom celou včerejší noc, promyslel to, nacvičil, určil si solidní, duchovně působící jméno a vyrobil si vizitku, kterou vyňal z náprsní kapsičky saka. „Dovolte, abych se představil. Jsem doktor Timotheus Suchý. Zde je má vizitka. Jsem arcibiskupský pověřenec a mým úkolem je prošetřit včerejší neblahé události, které se tak tragicky dotkly zdejšího chrámu Páně.“

Paní Skácelová byla žena v letech a vůbec netušila, co po ní ten podivný, lehce nahrbený muž chce. Zastával nějaký úřad. Ale jinak nic nechápala. Stála ve dveřích a zírala na Richarda Fořta, který se jí snažil vnutit vizitku, s níž si včera v noci na počítači dal tolik práce.

„Rád bych vám ohledně oné tragické události položil několik otázek. K události došlo ve zdejším chrámu Páně a Arcibiskupský úřad ji v takovém případě musí důkladně prověřit.“

Paní Skácelová na zápraží kývla na znamení souhlasu.

„A tím prověřením jsem pověřen já.“ Richardem Fořtem zmítala netrpělivost a strach, aby mu jeho geniální plán ta baba svou natvrdlostí celý nezhatila, ale nemohl to dát na sobě znát. Paní Skácelová v modré květované zástěře opět přikývla.

„Mohl bych jít dál a položit vám pár otázek?“

Teď už to konečně pochopila. Přijala z jeho ruky vizitku, bez brýlí na ni stejně neviděla, a pozvala arcibiskupského pověřence Timothea Suchého dál.

XXII.

Pokud na Jindru Šádovou smrt její spolubydlící nějak zapůsobila, rozhodně to nedala na sobě znát. Seděla s Marií v obýváku, zatímco kolega Edelweiss spolu s Kodetem a Šťávou prohledávali Veroničin pokoj. Ty dvě spolu učily na stejném gymnáziu, sdílely spolu jeden dvoupokojový panelákový byt, ale to bylo asi tak všechno. Zřejmě si k srdci nepřirostly. Nebo aspoň Jindra nedávala na sobě znát, že by byla zmožená žalem. Byla malá, hubená, s plochým hrudníkem a neadekvátně velkou hlavou s širokým obličejem. K její atraktivitě nepřispívaly ani malé, od sebe daleko posazené oči těsně nad placatým nosem. Na otázky po osobním životě Veroniky odpovídala negativně. Neví, s kým chodila. Nestarala se o to. O jejích rodičích nic neví – vlastně ano, Veronika žádné neměla. Ne, Veronika si sem nikdy nikoho nevodila. Taková byla domluva. Marie ji pozorovala a napadlo ji, že pokud si sem Veronika nikoho nevodila, bylo to z ohleduplnosti k téhle nesympatické, žábě podobné bytosti, zapšklé, bez emocí, frustrované celým světem. Svěřila se jí Veronika někdy s něčím osobním? Ne. Vlastně ano. Jednou se v opilosti přiznala, že dává přednost mužům s velkým penisem. Připadá jí to nechutné, dodala a Marie si vzpomněla na otce Karase. Loni prý chodila s nějakým ženatým mužem. To ještě studovala. Myslí si, že to byl někdo z její katedry. Připadá jí to vrcholně nechutné, rozvracet rodinu. Tenkrát jí Veronika řekla, že má na rameni vytetovaného kolibříka. Protože je to ornitolog. Jestli může být upřímná a opravdu upřímně říct, co si myslí, tak Štěpánová byla zcela amorální. A nejspíš posedlá sexem. Ne, nikdy si sem nikoho nepřivedla, ale v poslední době skoro pořád bývala na noc mimo. Jak často je skoro pořád? No aspoň dvakrát týdně. A to, jestli to teda může říct upřímně, pracovala s mladými lidmi. Ona si teda myslí, pokývala Jindra Šádová svou velikou hlavou na tenkém krčku, že když někdo učí, měl by jít mladým lidem příkladem. A to dokonce Veronika měla tu drzost vést nějaký zoologický kroužek v dětském domově. Každou sobotu ráno. Představte si, obrátila se Šádová na Marii, v pátek v noci pravidelně nespávala doma a hned ráno jde vést zoologický kroužek. Beztak to byl zas někdo ženatej. Co by na to asi tak řekli rodiče těch dětí! Marii napadlo, že rodičům těch dětí to zřejmě bude šumafuk, protože jinak by své potomky nenechávali v dětském domově. Aby byla upřímná, jestli teda může být upřímná, tak to taky Štěpánové řekla a od té doby se spolu moc nebavily. Ona sama učí matematiku a fyziku a povolání učitele na střední škole je natolik náročné, že si nedovede představit, že by takhle trávila noci někde venku, místo aby se pravidelně připravovala nebo pracovala na svém sebevzdělání. Ona sama třeba odebírá hned tři odborné časopisy, včetně didaktického bulletinu pro výuku matematiky, ale Štěpánová nic. Jestli teda může být upřímná, osobně si upřímně myslí, že v pátek v noci nebývala doma, protože to dělala za peníze. To. Samozřejmě to neví, protože se o takové věci nezajímá, ale myslí si to. A teď si představte, že po takové noci jde vést zoologický kroužek pro děti.

Marie si udělala poznámky, poděkovala a šla za Edelweissem do Veroničina pokoje. Byla to střízlivě zařízená místnost, zdi zdobily reprodukce starých zoologických školních posterů. Jedna postel, pečlivě ustlaná, skříň s oblečením odpovídajícím mladé nezávislé čtyřiadvacetileté ženě, notebook, psací stůl. Žádné osobní věci, jen pár fotografií, které Marie s Edelweissem odhadli na spolužáky a spolužačky ze školy, pravděpodobně šlo o nějaké odborné exkurze, protože všichni byli foceni ve skupinkách a na sobě měli oblečení do přírody, na zádech batohy se spacáky a na krku dalekohledy či fotoaparáty. Žádné dopisy, jen na stole diář, týkající se spíš jejích pracovních povinností než soukromého života. Data školních schůzí, upozornění na termíny odevzdávání výkazů, naplánované písemky, popř. sem tam nějaký žertovný výrok studentů při zkoušení.

Marie šla do velkého pokoje Jindře Šádové oznámit, že si s sebou berou notebook, diář a fotografie, Edelweiss jí předal potvrzení, které Veroničina spolubydlící lhostejně přijala s tím, že to nejsou její věci a že ji to nezajímá. Rozloučili se.

Kodet naložil věci do služebního vozu a odjel, Marie nasedla s Edelweissem do jejich auta a snažila se nějak v hlavě zpracovat své setkání s Jindrou Šádovou.

„Co jste se dozvěděla?“ zeptal se kolega Edelweiss.

„Vlastně nic.“

„Jaká byla ta spolubydlící?“

„Upřímně – což je mimochodem její oblíbené slovo – děsná kráva. Už chápu, proč někteří muži mají předsudky vůči ošklivým ženám. Zakomplexovaná, protivná, zlá. Myslím, že Veroniku nesnášela – že jí záviděla a možná na ni i žárlila. Ale o jejím životě nic nevěděla. Netuší, s kým se stýkala, co dělala ve volném čase. Respektive tuší – myslí si, že to byla kurva.“

„A byla?“

„Nevím, nějak se mi chce spíš věřit tomu, co říkal otec Karas.“

„Protože je to farář…,“ poznamenal Edelweiss.

Marie po něm sekla zlostným pohledem.

„No řekněte mi, paní doktorko,“ řekl Edelweiss, „je vyloučeno, že by mohl farář mít styk s prostitutkou jen proto, že je to farář? Pořád máme jen jeho verzi všeho, ale nikdo to neverifikoval. Co když lže?“

Marie se dívala předním oknem ven na cvrkot na ulici.

„Jinými slovy,“ řekla konečně, „ze seznamu podezřelých byste ho nevyškrtával jen kvůli tomu, že je to kněz.“

„Řečeno eufemisticky, ale výstižně,“ odvětil Edelweiss.

„Dobře, tak jedem.“

„Kam?“

„Do kanceláře. Dáme si oběd a pak to všechno proberem.“

Pavel Edelweiss nastartoval vůz a vyjeli.

XXIII.

Po obědě se Marie zavřela ve své kanceláři, pootevřela okno, aby dovnitř pustila vlahý říjnový vítr; podzim stále předváděl svou nejlepší stránku – blankytná obloha, svěží větřík rozhánějící napadané listí, hřejivé slunce. Marie se chvíli kochala pohledem z okna, byť jen na pár stromů na policejním parkovišti, pak zapnula svůj notebook a přemýšlela nad nejvhodnějším hudebním doprovodem k četbě knihy Karla Karase. Že to bude Bob Dylan, to se rozumělo samo sebou, teď to chtělo jen vybrat některé z alb. Dcera jí do notebooku stáhla celou diskografii – vzhledem k tomu, že Marie všechna alba vlastnila i ve fyzické podobě jako originální cédéčka, a pár kousků i jako možná zcela raritní elpíčka, za pirátství to nepovažovala a měla před zákonem čisté svědomí. Marie sice byla skalní fanynka, ale ne tolik, aby ze všeho nejvíc preferovala akustická šedesátá léta. Tyto dřevní nahrávky vlastně téměř neposlouchala, dávala přednost hlavně sedmdesátým létům a zejména Dylanově tvorbě za posledních deset let; takové album Time Out Of Mind se jí nikdy neoposlouchalo.

Její vášeň pro Boba Dylana začala přesně 13. července 1985. Byla tehdy – ještě s manželem a miminem – na chatě u známých v jižních Čechách, kde se dařilo naladit rakouskou nebo západoněmeckou televizi. Toho památného dne se nejen v Rakousku či v prohnilém kapitalistickém Německu, ale po celém světě vysílal jeden stejný program – monstrózní humanitární koncert Live Aid na pomoc hladovějící Africe. Marie samozřejmě o Dylanovi věděla už dřív, zaregistrovala jeho klasické písně, byť mnohé v českých táborákových verzích, ale to podivné nosové skřehotání ji nikdy moc nebralo. Dylana na pódium uváděl Jack Nicholson, to si pamatuje dobře. Marie německy neuměla, ale přátelé ano, tak jí německé simultánní tlumočení překládali – největší americký hlas svobody. A Marie ho tehdy viděla poprvé. Spolu s ním se na gigantickém pódiu ztráceli další dva kytaristi, oba prokazatelně namazaní. Ani Dylan nevypadal dvakrát střízlivě. Hudebně protřelí přátelé ty dva na doprovod identifikovali jako členy Rolling Stones. Hmm, řekla si tenkrát Marie, tolik známých jmen… Při první písničce se pánové ze Stounů tvářili, že vůbec netuší, co mají hrát. Naprostá kakofonie. Přátelé na televizi zírali v němém úžasu. Marie taky. Dylan cosi mumlal, nejistě se rozhlížel, kytaristé se potáceli po pódiu. Marie matně rozpoznala až píseň Blowin‘ in the Wind, při které Dylanovi praskla struna. Jeden z kytaristů brnkal jakési nesmysly, které by jen hluchý mohl považovat za adekvátní hudební doprovod k slavné melodii. Marii se zdálo, že každý kotlíkář s rozladěnou kytarou by to po šesti pivech u táboráku zahrál líp. Bylo to fiasko, naprostá hrůza. „Tohle je ten Bob Dylan?“ zeptal se tehdy Mariin manžel. Šokovaní přátelé, již si tolik zakládali na své diskotéce, apaticky přitakali. Ano, tohle je ten Bob Dylan. Nebo co z něj zbylo… Rozproudila se debata, proč je někdo, kdo se takhle neumětelsky představuje před celým světem, považován za takovou hvězdu, hudebního proroka, fenomén, vzor a příklad. Marie se rozhodla přijít tomu na kloub. Protože přece není možné, aby se někdo, kdo před celým světem vystoupí jako naprostý diletant, těšil takové úctě… Přátelé tehdy Marii půjčili licenční supraphonské album ze sedmdesátých let, opatřené překladem textů do češtiny. Nazítří, když měla chvíli jen sama pro sebe, si Marie desku pustila. To byl jiný Dylan než včera v televizi. Poprvé v životě ji nějaká hudba ohromila. Skutečně ohromila. Včerejší šok vystřídalo vytržení, nadšení, vlastně znovu úžas, jen v jiné podobě. Písně se dotkly něčeho hluboko v Marii. Nejvíce zapůsobil Idiot Wind; podobnou píseň nikdy v životě neslyšela. Četla si text, a když píseň skončila, vlastně ji překvapilo, že trvala osm minut. Pustila si ji znovu. Ta obrovská síla emocí. Tolik bolesti, zlosti, naléhavosti v jediné písničce. Tolik srdce! Pustila si Idiot Wind znovu, pak ještě třikrát. Pak znovu celé album. Když přátelé viděli, co to s ní udělalo, desku jí dali a k tomu rachitickou kazetu Slow Train Coming. Marie si je hrála pořád dokola – a co ji nejvíce udivilo, i roční dcerka u té hudby spokojeně vrněla… Iniciace šokem. Postupně na své první seznámení s Bobem Dylanem Marie zapomněla, až o dvacet let později, při návštěvě Londýna si v jednom knihkupectví koupila monografii o svém idolu a tam narazila na vysvětlení, co se tehdy na Live Aid vlastně stalo. Špatná souhra. Nedostatečná příprava. Vypnuté odposlechy. A vzadu za scénou zkoušel sbor refrén k tehdejšímu obrovskému hitu, humanitární odrhovačce We Are the World, kvůli čemuž se muzikanti na scéně vlastně ani nemohli slyšet. No ale nadraní byli taky…

Už to trvá skoro čtvrt století, uvědomila si Marie. V notebooku si pustila World Gone Wrong a dala se dočtení Karasova spisu.

V první částí své knihy – a Marie četla se skutečným zájmem – otec Karas podával přehled současného pohledu církve na exorcismus.

Vlastně začal už šedesátými léty, kdy v duchu modernizace v církvi se na exorcismus nahlíželo jako na něco vyloženě středověkého. Karas obsáhle citoval směrnice druhého vatikánského koncilu, v nichž byl kladen důraz na dobro, naději a soucit. To však bylo něco, co konzervativním duchům esenciálně nevyhovovalo – ti vždy potřebovali ďábla a strach z něj. A jak už to tak bývá, konzervativní síly zvítězily a negace ďábla a zla se postupně z oficiální linie církve vytrácela. Karas citoval papeže Pavla VI.: „Zlo není jen pouhý nedostatek něčeho, nýbrž je to účinně působící síla, živoucí duchovní bytost, zvrácená a rozvracející. Strašlivá realita. Tajemná a vzbuzující hrůzu. Je v rozporu s učením Bible a církve odmítat uznat existenci takové reality nebo ji odmítat považovat za princip sám o sobě, jenž neodvozuje svůj původ od Boha jako každý jiný tvor, nebo ji vysvětlovat jako pseudorealitu, konceptuální smyšlenou personifikaci neznámé příčiny našich osudů.“

Marie přemýšlela, jak moc odvahy potřeboval Karas coby katolický kněz k takovému otevřenému útoku na konzervativní síly v církvi. Otvíraly se před ní naprosto nečekané souvislosti a vazby, otec Karas psal o věcech, o nichž Marie jako laik, jako člověk, který se informace o církvi dozvídá jen náhodně ze zpráv, neměla ani potuchy. Překvapilo ji, že i Jan Pavel II., o němž se domnívala, že jde o uznávaného a všeobecně milovaného papeže, údajně sám praktikoval exorcismus; otec Karas zmiňoval minimálně tři doložené exorcistické rituály vykonávané samotným papežem. Karas ukazoval Jana Pavla II. jako velkého mystika, jenž vrátil do církve velké emoce. Marie si v knize podtrhla údajně autentická papežova slova „Bitva proti ďáblu stále probíhá, protože ďábel stále žije a působí ve světě. Zlo, které nás dnes obklopuje, potíže, které sužují naši společnost, lidská nestálost a nespolehlivost nejsou pouze důsledky prvotního hříchu, nýbrž i důsledkem Satanova všude pronikajícího a temného díla.“

Marii mrazilo v zádech při pomyšlení, že by Karasova kniha mohla mít přece jen nějaký vliv na celý případ. Zatrhla si v knize informaci o devadesátistránkovém oficiálním vatikánském dokumentu z roku 1999 De exorcismis et supplicationibus quibusdam – O exorcismu a některých dalších prosbách, který měl být prvním oficiálním návodem k exorcismu od roku 1614. Na dalších stranách se Karas s nasazením investigativního žurnalisty pustil do osoby kardinála Mediny, ultrakonzervativního kněze, jenž sám řídil vydání exorcistické příručky. Z Medinových názorů na Marii dýchl duch středověku, tedy alespoň toho středověku, jak si jej představovala: Posedlá osoba nehřeší, protože ke hříchu je třeba jednat ze svobodné vůle. Posedlá osoba je ďáblem zotročená. Ďábel je velmi chytrý. Obvykle nejedná prostřednictvím posedlosti, spíše postupuje skrze pokušení. A jelikož démon je lhář, může pokoušet tak, že způsobí, aby zlé věci vypadaly dobře. Ošálí lidi, aby si mysleli, že umějí najít štěstí způsobem, který jedná proti Božímu zákonu. Například způsobí, že lidé si myslí, že nemusejí uposlechnout zákony manželské věrnosti, neboť mohou takovou situaci vyřešit rozvodem. Nebo lidi přiměje věřit, že přerušení těhotenství je v pořádku, protože je přesvědčí, že počaté stvoření není lidská bytost, ale jenom shluk buněk, který se dá vyhodit způsobem, jako když má někdo kašel a odplivne si.

Album dohrálo a Marie odložila knihu. Byla zmatená. Kniha působila fantasticky a zcela neuvěřitelně; podávala zprávu o světě, o kterém Marie neměla ani tušení, jako kdyby šlo o reportáž z výpravy na jinou planetu, někde mimo sluneční soustavu. Ale současně – i přes svou čtivost a orientaci spíše na populární stránku problému – zřejmě šlo o seriózní práci. Citáty byly podložené přesnými odkazy, vzadu byl připojen skoro patnáctistránkový seznam literatury, který tak tvořil asi desetinu rozsahu Karasovy knihy. Marie přemýšlela, kolika lidem asi Karas šlápl na kuří oko. Vesnický kněz… Začaly ji napadat fantastické konstrukce; ona, jež na slátaniny Dana Browna reagovala se smíchem, ona, která bytostně odmítala jakékoliv teorie spiknutí, protože vždy byla přesvědčená, že v našem světě, kde není možné nic pořádně naplánovat a kde takovou roli hraje náhoda a chaos a kde každý hned všechno vykecá, buď z hlouposti nebo pro peníze, prostě není možné, aby fungovaly tajné organizace a důmyslná spiknutí – prostě proto, že se to neslučovalo s jejím pohledem na chod světa, prostě proto, že do každého, i nejsofistikovanějšího plánu vstupuje tolik neznámých a neočekávatelných veličin, prostě proto, že se kdykoliv cokoliv může jakkoliv pokazit a nevyjít – prostě proto, že žádná spiknutí neexistují, protože existovat nemohou, jelikož by nefungovala – prostě proto… Marie vydechla a opřela si hlavu do dlaní. Vzpomněla si, jak se před mnoha mnoha lety pohádala s tchánem a jak on se urazil, když se vysmála jeho přesvědčení, že sametovou revoluci zorganizovala CIA, anebo KGB, anebo Mossad, nebo všichni tři dohromady a jak tchán tehdy bytostně odmítal připustit, že by se temná hydra komunismu rozpadla prostě jen proto, že každý domeček z karet se jednou rozsype a že takový bordel, co tu byl, se jednou rozloží sám od sebe. Ne, kdepak, žádné spiknutí… Ale teď přišla změna. Začaly ji napadat věci – věci, jaké by ani nedokázala vyslovit, v knize o tom nebylo ani slovo – Karas se českou církví nezabýval, zřejmě byl natolik loajální – ale logicky: jsou i u nás exorcisté? A jak se jim asi líbila Karasova kniha? Jak jsou silní? Jaký mají aparát, vliv a moc? A co když…? Ne, tohle hned zavrhla. Veroničina smrt přece jen nemohla být výsledkem nějakého brutálního katolického spiknutí. A to už jen proto, že se Marie optimisticky a zcela menšinově domnívala, že církev už ze své podstaty hraje ve společnosti (aspoň té současné) pozitivní úlohu a že vražda prostě dnes do jejího standardního repertoáru nepatří. Ne, ne, třikrát ne. Marie o tom byla přesvědčená. Nebo aspoň doufala… Pustila si album Good as I Been to You a pokračovala v četbě. Druhá půlka knihy se věnovala exorcismu jako takovému a podávala přehled nejrůznějších projevů posedlosti ďáblem. Marie se dozvěděla, co je to infestace, vexace, obsese a posese. Pak Karas analyzoval čtyři hlavní symptomy posedlosti ďáblem (projevování nadlidské síly; zvládnutí jazyků, které oběť nemůže znát; projevování znalostí a vědomostí, které oběť nemůže znát; zuřivé rouhačství), které následně podrobně analyzoval z hlediska medicínského a zejména psychiatrického. (Marie nalistovala úvod, kde Karas vyjmenovával lékaře a psychiatry, s nimiž problém konzultoval; pracoval důkladně a pečlivě.) Tato část knihy byla nejzábavnější – Karas s vtipem a místy až se škodolibostí dokládal, že za znalost cizích či exotických jazyků bývá považována jakási podivná hatmatilka, kterou se oběť sama dostává do transu, neboť jde o jakýsi rytmizovaný jazyk; navíc zdali je jazyk exotický či nikoliv, posuzuje sám exorcista, jenž podobnému žvatlání sám nerozumí, a tudíž mu připadá jako projev ďábelské posedlosti. A tak dál.

Dylan znovu dohrál a Marie opět zavřela knihu. Byla stále zmatená – hlavně kvůli tomu, že neměla sebemenší tušení, jestli by tato kniha mohla s případem nějak souviset nebo ne. Ďábel, posedlost, exorcisté… Na jedné straně lekce exorcismu vyučované na univerzitě ve Vatikánu (nebo kde… už se jí to nechtělo znovu hledat), na straně druhé bytostná a nečekaná racionalita jednoho venkovského faráře (byť majícího za sebou univerzitní kariéru, což samozřejmě bylo na způsobu argumentace znát). Vzpomněla si na ironické popichování kolegy Edelweisse: „A co když je za tím sám Satan?“

Připojila se k internetu a začala hledat, co o Karasově knize říkají odborníci. Farářovo tvrzení, že kniha vyvolala rozruch, se scvrklo na několik celkem agresivních ataků v Katolickém týdeníku z pera Dominika Perknera, který na Karase vyrukoval s tím nejtěžším kalibrem. Neboť už v Bibli je vymítání představeno jako činnost, jíž se věnoval sám Ježíš – a metal po štěpánovském faráři odkazy na Nový zákon jako kamením. Matouš, Marek, sem tam Lukáš a záplava čísel. Bible nepatřila k standardní výbavě Mariiny kanceláře, tak si našla text Písma na internetu a namátkou vyhledala jeden z odkazů: Matouš 8:16 – Když nastal večer, přinesli k němu mnoho posedlých; i vyhnal duchy svým slovem a všechny nemocné uzdravil. A tak podobně i dál. Navrch ještě Perkner přihodil asi tucet výroků několika dávno mrtvých papežů, tady už Marie neměla sílu prověřovat autenticitu. Některým citátům ani nerozuměla – teologická debata byla pro její vnímání až příliš subtilní. Také našla Karasovu rozhlasovou debatu. Šlo o jakýsi obecně kulturní program stanice Vltava, který se příležitostně věnoval i aktuálním debatám mimo ryze kulturní sféru. Marie, která obecně rádio skoro vůbec neposlouchala, protože vysílaná hudba jí děsně lezla na nervy, o uvedeném pořadu nikdy neslyšela, ale zjistila, že záznam debaty je dostupný na webovém archivu stanice.

Marie vyšla z kanceláře a sháněla se po Edelweissovi. Kristýna Horová ji informovala, že si odskočil do města, ale během deseti minut má přijít. „Tak až dorazí, přijďte oba ke mně,“ řekla Marie. „Mám tady pár věcí o té zavražděné,“ pověděla Kristýna Horová snaživě.

„Až přijde Edelweiss,“ na to Marie a zase se zavřela v kanceláři.

XXIV.

Po dvou hodinách v terénu mohla Kristýna Horová jen potvrdit, že názor Jindry Šádové na svou spolubydlící skutečně zkreslovala frustrace nebo žárlivost – nebo obojí. Ve škole, kde učila, na Veroniku pěli samou chválu. Ředitelku dětského domova, kde vedla zoologický kroužek a zdarma brala děti na exkurze a výlety do přírody, zpráva o Veroničině smrti skutečně zdrtila a mrtvou dívku charakterizovala jako nesmírně vstřícnou, vnímavou, obětavou, ochotnou a zejména mezi dětmi oblíbenou, což ilustrovala tím, že během tři čtvrtě roku její práce s dětmi stoupl zájem o zoologický kroužek trojnásobně a Veronika z původních sedmi dětí nyní pracovala vlastně s celým osazenstvem (kromě asi pěti ignorantů).

Seděli ve třech v Mariině kanceláři. Marie už dlouho uvažovala, že jejich dvojici s Edelweissem ještě rozšíří o jednoho člena. Výběr však byl obtížný – když eliminovala všechny zjevně nepoužitelné kolegy, zůstával praporčík Kodet, který byl však pro ni někdy až příliš liknavý a nedbalý, pak strážmistr Purkyně, její oblíbenec, chlapec snaživý, poctivý a pracovitý, nicméně poněkud naivní, a věčný nadstrážmistr Pacák, zřejmě nepovýšitelný čtyřicátník, mající kromě dlouhé praxe u sboru také pověst ne zcela spolehlivého člověka až na hranici lemplovství; a navíc ho Marie osobně neměla moc ráda. Zůstávala jen elévka Kristýna Horová, dcera krajského státního zástupce, a – což Marie byla s to uznat – její oblíbenkyně. Měla právnické vzdělání stejně jako ona a Edelweiss, byla inteligentní a zřejmě skutečně ochotná udělat pro kariéru hodně. S Edelweissem o tom sice ještě nehovořila, ale byla rozhodnutá dát Kristýně při nejvhodnější příležitosti šanci se předvést a pak se zařídit podle výsledku.

„Takže to vypadá, že neoblíbenost či snad pomsta za něco motivem vraždy na první pohled nebudou,“ řekl Edelweiss. „Pokud tedy naším vrahem není ta její spolubydlící… Ale na druhé straně, to, že je ta ženská škaredá, zapšklá a hrůzou bez sebe, že skončí jako stará panna, to z ní ještě nedělá vraha.“

„Jak citlivá a genderově vyrovnaná charakteristika!“ podotkla Kristýna.

„No jistě,“ na to Edelweiss. „Na druhou stranu na tom netrvám. Třeba se pletu.“

„Přestaňte se mi tu pošťuchovat!“ okřikla je Marie. „Největším oponentem Karasovy knihy byl nějaký pražský kněz, tuším, že tam působí přímo na arcibiskupství, nějaký Dominik Zbyněk Perkner. Kristýno, chci, abys ho proklepla. Co je zač a tak. Ti dva se utkali i během rozhlasové debaty; Karas mi dal včera cédéčko, takže si to teď poslechnem.“

Marie natočila notebook směrem ke kolegům, zesílila zvuk na maximum a pustila program. Debata netrvala dlouho, snad asi sedm minut. Nejprve redaktor Havlíček představil oba hosty, pak Karasovu knihu a následně dal slovo Dominikovi Perknerovi. Ten na Karase neobratně vychrlil to množství citátů, které použil už ve svém článku a jež měly potvrzovat potřebnost exorcismu ve světě, kde ďábel číhá na každém kroku. Karas na to reagoval tím, že by se měl Perkner přestat schovávat za dávno mrtvé autority a uvažovat jako moderní člověk v jedenadvacátém století. Perkner se toho demagogicky chytl a zeptal se, zdali považuje i Bibli za dávno mrtvou autoritu. Debata se rozproudila a z redaktora Havlíčka se rázem stal statista ve vlastním pořadu, protože diskutující jej jako moderátora nepustili ke slovu.

KARAS: Nebuďte demagog. Má-li být církev moderní, má-li obstát v jedenadvacátém století, musí především zpacifikovat všechny dogmatické fanatiky ve svých řadách.

PERKNER: Nebo se vypořádat s herezí.

KARAS se místo odpovědi zasmál

PERKNER: Vy vůbec netušíte, čím dnešní církev žije!

KARAS: Nejsem samozřejmě zasloužilý funkcionář jako vy. Ale řekněte mi: Kdy jste byl naposledy v kostele?

PERKNER: No dovolte!

KARAS: Mezi věřícími. Mezi normálními lidmi. Protože ty já znám, s těmi jsem každý den v kontaktu. A vím jedno: oni nepotřebují ke svému životu ďábla. Oni chodí do kostela pro lásku k Bohu a ne kvůli strachu z ďábla.

PERKNER: Vy vůbec netušíte, jaký mohou mít vaše scestné názory dopad na církev.

KARAS: No rád bych, aby ten dopad byl kladný. A navíc to zbytečně dramatizujete. Já prostě jen říkám, že to, co vy nazýváte posedlostí ďáblem a kdy podle vás oprávněně nastupuje proces vymítání, to vše jsou věci, které lze racionálně vysvětlit. Nejsme ve středověku. Duševní poruchy už nejsou projevem posedlosti ďáblem. A to, že bigotní matka si neví rady se svou mentálně narušenou dcerou, ještě není důvod k provádění exorcismu.

PERKNER: A teď narážíte na co?

KARAS: Nevíte? Wiesbaden, březen 1990.

A tím rozhovor skončil. Perkner okamžitě odešel ze studia. Šokovaný rozhlasový redaktor se zeptal, co se stalo ve Wiesbadenu v březnu 1990, ale Karas odmítl odpovědět s tím, že to je otázka pro Dominika Perknera. Redaktor Havlíček ještě jednou představil Karasovu knihu, položil mu ještě dvě otázky a pak se společně s posluchači rozloučili.

„Wiesbaden, březen 1990?“ zopakovala Kristýna. „Co to má být?“

„Vypadá to jako úkol pro našeho IT experta,“ řekl Edelweiss.

„Jasně, jasně, už jdu na to,“ zvedla se Kristýna ze židle.

„A podívej se taky na toho Perknera, co je to zač,“ doplnila Marie. Kristýna Horová odešla z kanceláře.

„Co tak se zeptat přímo u zdroje?“ navrhl Edelweiss.

XXV.

Karel Karas ve své pracovně na štěpánovské faře třídil papíry. Nastal čas balení. Z okna se díval na kostel. Na svůj kostel. Na svůj bývalý kostel. Teď obehnaný policejní páskou. Přes mřížoví brány viděl, jak policejní technici stále ještě prohledávají hřbitov. Na příjezdové cestě ke kostelu stálo zaparkované policejní auto a v něm seděla hlídka. A jeho kostel je zavřený…

Svou nejdražší knihu měl na stole otevřenou na knize Kazatel: „Kdo tedy bude vyvolen? Všichni, kdo žijí, mají naději. Vždyť živý pes je na tom lépe než mrtvý pes. Živí totiž vědí, že zemřou, mrtví nevědí zhola nic a nečeká je žádná odměna, jejich památka je zapomenuta. Jak jejich láska, tak jejich nenávist i jejich horlení dávno zanikly a nikdy se již nebudou podílet na ničem, co se pod sluncem děje.“ Zmatek v jeho hlavě sílil; nejspíš i proto, že tam, kde vždy hledal útěchu, pojednou byla jen slova, kterým on odmítal věřit.

Stesk, bolest a zármutek se snažil překonat jakoukoliv činností a intenzivním kontaktem s Bohem. Celou noc nespal, klečel u svého lůžka a modlil se a nahlas sám sobě předčítal z Knihy žalmů. K ránu už byl tak otupělý a vysílený, že se mu vše slilo v jakousi fantasmagorickou vizi, v níž vystupovala Veronika, ale z níž si ráno, když se celý zkroucený a rozbolavělý probudil, nic nepamatoval. Dopoledne odjel do Olomouce, kde udivenému náměstkovi arcibiskupa sdělil, že už dál nemůže vykonávat svou službu a s okamžitou platností uvolňuje místo správce štěpánovské farnosti.

„Všeliká věc má jistý čas, a každé předsevzetí pod nebem svou chvíli: Je čas rození i čas umírání, čas sázení a čas vykopání, což vsazeno bývá; čas mordování a čas hojení, čas boření a čas stavění.“

Hleděl z okna na svůj kostel. Došlo mu, že se vlastně ani nerozloučil se svými farníky, že to bude vypadat, jako by ze Štěpánova utíkal, a začal přemýšlet, jak rozloučení provést, když je kostel zavřený. Napadlo jej obrátit se na olomoucký okružní proto-presbytariát pravoslavné církve a „půjčit“ si nedaleký kostelíček svatého Prokopa Sázavského. Dříve než sám myšlenku zapudil jako nesmyslnou, všiml si, že před kostelem zaparkovalo auto s výrazným označením televizního zpravodajství Nova. Z auta vystoupili tři muži a začali si připravovat kameru a mikrofon. Bylo něco po třetí hodině odpolední a na stole mu zazvonil mobil.

„Tady je Výrová, pane faráři. Právě jsme s kolegy poslouchali vaše vystoupení v rozhlase. Řekněte mi, co se stalo ve Wiesbadenu v březnu 1990?“

XXVI.

Richard Fořt stál několik metrů od fary u budovy místního kina.

V nedalekém obchůdku si koupil plechovku s kávou a teď opřený o zeď vedle bankomatu sledoval, zdali jeho telefonát regionální redakci jedné televizní stanice padl na úrodnou půdu. Čekal tři čtvrtě hodiny; už téměř začínal pochybovat, když oktávie s logem televize Nova zastavila před kostelem. Štáb začal připravovat své vybavení a hlavní redaktor mezitím zazvonil na faru. Fořt dobře věděl, že farář je doma; zpravodajskému štábu ale nikdo neotvíral. Místo toho od kostela vyšli dva uniformovaní policisté a výsledkem jejich zákroku bylo, že po pár minutách přemlouvání televizní redaktoři odjeli.

Nebyl to zrovna vývoj událostí, jaký si Fořt představoval. V poslední době se u něj dobré a špatné zprávy až příliš často střídaly; spousta věcí vyšla dobře, řada se ale vzepřela Fořtově vůli a on začínal být stále víc nervózní. V noci nemohl spát. Třásly se mu ruce, nervózně přecházel po bytě, a ráno měl dokonce na malou chvíli pocit, že by snad měl zavolat svému doktorovi. Doktor mu rozuměl, byl to jeden z mála lidí, kteří jej dokázali vyslechnout a pomoci mu… Ale to byla slabost, celou tu záležitost musí vyřešit sám. Je to jeho boj, jeho pomsta, jeho příležitost. A proč té vraždy nevyužít pro vlastní cíle?

Otočil se a pomalu se vydal k autobusové zastávce, aby se vrátil zpět do Olomouce a mohl promyslet další kroky. Proto si nevšiml, jak se brána fary otevřela a obezřetně z ní vycouvala zelená felicie s farářem Karasem za volantem. Farář krátce promluvil s policistou, který odeslal pryč televizní redaktory, cosi mu podal a policista vešel na faru a sám za vycouvavší felicií bránu zavřel. Fořt přešel silnici k zastávce směrem na Olomouc, udělal pár kroků a mechanicky se ohlédl k autu, které projíždělo kolem. Karase za volantem okamžitě poznal, farář se však natolik soustředil na cestu před sebou, že si Fořta nevšiml. Ten pohledem sledoval odjíždějící vůz a pak si v přístřešku autobusové zastávky sedl na lavičku a přemýšlel.

XXVII.

Pavel Edelweiss s Kristýnou Horovou sledovali telefonní hovor své šéfové s otcem Karasem. Vyrozuměli z něj, že se ve Štěpánově objevila televize, že proto Velká Sova dovolila faráři odjet do jakési vesnice u Litovle, kde měl Karasův otec zemědělské hospodářství, a že farář poskytne klíče od fary policistovi střežícímu místo činu. Následně zavolala strážmistru Pacákovi a přikázala mu okamžitě odkázat televizní štáb na tiskové oddělení policie. A hlídat faru.

„Provalilo se to?“ zeptal se Edelweiss, jakmile Velká Sova ukončila hovor.

„Někdo dal echo Nově,“ řekla Marie pomalu a zamyšleně. „Někdo je poslal přímo k otci Karasovi. Musel to být někdo dobře informovaný. O Karasově zapojení do případu víme jen my…“

Kristýna Horová se po obou zmateně rozhlédla. Byli tak klidní, zatímco ji představa, že by někdo z jejích kolegů vynášel ven důvěrné informace z vyšetřování, připadala naprosto šokující a pobuřující. Věděla, že to nebyl ani Edelweiss ani Velká Sova, ale věděli oni dva, že i ona je zcela loajální? Výrová se však chovala, jako by na podobné situace byla zvyklá. „Jednou to přijít muselo,“ uzavřela to s povzdychem. „Promluvím pak se Zichem a nějak ho zpacifikuju.“

„Zich je?“ zeptala se Kristýna.

„Vedoucí místní redakce Novy. S ním se dá mluvit, to bude v pořádku.“

„Tak co ten Wiesbaden?“ zeptal se Edelweiss.

„Skupina konzervativních kněží prováděla exorcismus na mentálně postižené dívce, kterou její fanaticky zbožná zpozdilá matka považovala za posedlou ďáblem. Vědělo se, že je postižená, ale ti kněží k tomu přistupovali podle hesla dobře provedený exorcismus ještě nikomu neublížil. Jenže holka během rituálu dostala epileptický záchvat a zadusila se, když spolkla vlastní jazyk.“

„Stopa pro nás?“ zauvažoval Edelweiss.

„Pochybuju.“

„Napadá mě jedna věc,“ řekl Edelweiss. „Co když to na Karase nevynesl nikdo od nás? Co když se někdo snaží faráře zdiskreditovat…“

Marie se na kolegu podívala, ale nezareagovala.

„Myslím to takhle,“ navázal Edelweiss. „Kdyby měla být obětí vraždy jenom Štěpánová, tak proč celý ten humbuk s kostelem? Vrah to udělal tak, aby vše ukazovalo na faráře. Tedy pokud to nebyl farář sám, že?“ usmál se na Marii. „Ale proč si s tím dal tolik práce? Stala se vražda a vloupat se do kostela, co stojí uprostřed vesnice, a aranžovat tam mrtvé tělo, to je obrovský risk. Ale vrahovi to za to stálo. Proč si s tím dal tolik práce?“

„Vzkaz pro faráře?“ nadhodila Kristýna, aby se taky zapojila a jen celou dobu hloupě nemlčela.

„Jako by Karas měl být sekundární oběť. Pokud se to nepodaří na něj hodit, tak ať je z toho aspoň pořádný skandál a farář ať se v tom vykoupe. Co myslíte?“ obrátil se na šéfovou.

„Zní to logicky,“ odpověděla Marie.

„Možná bychom neměli motiv hledat u Štěpánové, ale u Karase.“ Marie pokývala hlavou. Edelweiss si už zvykl, že měla chvíle, kdy pečlivě poslouchala, ale spíš při tom mlčky přemýšlela, než by se zapojovala do debaty.

„Co kdybychom se příští týden na pana faráře pořádně podívali a proklepli si jeho činnosti? Z toho rozhlasovýho pořadu se mi zdálo, že je to takový malý kverulant, co mohl pár lidí pěkně vytočit.“

„Mohla bych se podívat na webu, na různý články a další polemiky,“ navrhla Kristýna.

Marie to odsouhlasila.

„Je tu jedna možnost, kterou jsme ještě nezvážili,“ nadhodil Edelweiss.

Marie mlčky vyčkávala.

„Nepovedený exorcismus. Třeba i jemu se to vymklo z ruky.“

Marie předvedla, že brilantně zvládá nonverbální komunikaci: pouze na kolegu pohlédla a Pavel Edelweiss z jejích očí vyčetl vše, co si myslí: nevěřícnou podrážděnost, která záhy vyústí buď ve výbuch, nebo v apatii, mlčenlivé rozčilení nad jeho umanutostí, zoufalství, že pořád musí poslouchat to samé. Být dítě, asi bych dostal pohlavek, vyčetl z toho pohledu Pavel.

„Ne, vážně,“ pokračoval. „Nemusí jít jen o ten případ ve Wiesbadenu. Napadlo mě to už dřív. Znáte film V moci ďábla? Podle skutečné události. Dívka zemřela během exorcistického rituálu a kněz kvůli tomu stanul před soudem. Ten českej název je blbej, v originále se to jmenuje The Exorcism of Emily Rose. Byl jsem ho právě koupit. Má to i vlastní webové stránky – www.whathappenedtoemily.com. Můžete se podívat. Ten film mám u sebe na stole. Byl jsem ho koupit na DVD, abyste se obě mohly podívat. Je to dobrej film…“

„No a k čemu směřujete?“ zeptala se Marie ledově.

„Co když se něco takového stalo i tady? Nepovedený exorcismus. Rozumějte, Karas je kněz. Přiznejme si to, že neuvažuje normálně – tedy jako zbytek populace. Napsal knihu o exorcismu. Ale zůstaly v něm pochyby. Co když se plete, co když ďábel opravdu existuje? Z čeho by mohl mít Satan větší radost než z toho, že někdo popírá jeho existenci, a tudíž necítí potřebu s ním bojovat? A tak se rozhodl vyzkoušet si to v praxi. Nezapomínejte, že exorcismus studoval. Ví o tom hodně, vyzná se vtom.“

„Jako že vymítal ďábla ze Štěpánové?“ zareagovala Kristýna. „Ale zapomínáš, že spolu chodili.“

„To říká jenom on. Kdo jinej ti to potvrdí? Co když se spolu scházeli ne proto, že byli milenci, ale protože ona byla posedlá ďáblem – nebo si to myslela – a on se rozhodl na ní vykonat exorcismus?“

„Proč by potom tvrdil, že spolu něco měli?“ pochybovala Kristýna.

„Protože by to bylo tak pikantní, že by tomu každej rád uvěřil. A takovejhle skandálek, na kterej se za chvíli zapomene, je pořád lepší než sedět v base za zabití, nebo dokonce za vraždu.“

„Nemáš jedinej důkaz…,“ namítla Kristýna.

„Ten kostel. Vymítal ďábla ve svým vlastním kostele. A pomáhal mu ten druhej farář, ten Stárek. Proto byl to ráno tak příhodně po ruce.“

Marie konečně promluvila: „Řeknu vám jen tohle, pane kolego. Dokažte to. Pokud svá slova nepodložíte důkazy, jsou to jen spekulace. Značně přitažené za vlasy. A nic jiného.“

„No dobře, no…,“ rezignoval Edelweiss a Kristýna se rozesmála.

„Chcete vidět ten film?“ zeptal se Edelweiss své nadřízené.

„Ne,“ odvětila rázně.

„Já bych se podívala,“ řekla Kritstýna.

„Máš ho mít.“

„Tak ještě má někdo nějaké teorie?“ zvedla se Marie ze židle.

.Nikdo.

„Dívala jsem se na rozpis. Zítra máte službu vy, že?“ otočila se Marie na kolegu Edelweisse.

„Jo jo. Další sobota bez dětí…“

„No, dopoledne sem přijdu a udělám vám společnost. Všechno spolu znovu proberem.“

„Mohla bych taky přijít?“ zeptala se Kristýna. „Začala bych dělat na tom Karasovi…“

„To je ale snaživá pracovnice!“ ukázala Marie na Kristýnu teatrálním gestem. „Vemte si z ní příklad, ta má k práci o víkendech mnohem nadšenější postoj než vy.“

Pavel Edelweiss mávl rukou a jen řekl: „Údernice v policejních složkách! Tak si pojď pro ten film…“

XXVIII.

Kristýna Horová měla milostný poměr s ženatým mužem, takže večery obvykle trávila sama. Po příchodu domů umyla nádobí za poslední tři dny (ne že by toho bylo tolik, v klidu to zvládla za pět minut), deset minut telefonovala s oním ženatým pánem, dalších pět minut s krajským státním zástupcem JUDr. Horou, který se zajímal o průběh vyšetřování (také se zajímal o dceřin citový život, ale po dvou ostrých hádkách se už zdržoval jakýchkoliv otázek či komentářů), dalších dvacet minut poseděla nad svým profilem na Facebooku, kam – poté, co si přečetla, že její kamarádi a kamarádky jdou zapařit, do kina, na rande, či kamkoliv jinam, kam se chodí ve dvou – nakonec nenapsala, že bude doma, sama, a bude se koukat na film, který jí v souvislosti s případem doporučil kolega. Připadala by si jako trubka. Je jí sedmadvacet. Je mladá, chytrá, hezká, sexy, ale je doprdele v pátek večer sama doma, o víkendu bude doprdele taky sama doma a je takový zoufalec, že v sobotu půjde do práce, i když by doprdele vůbec nemusela. Vypnula počítač. Sedmadvacet. Ještě pár let bude takhle pokračovat a stane se z ní stará panna (i když to panenství už naštěstí není fyzicky možné). V obýváku svého panelového dvoupokojáčku zapnula televizi a dokoukala konec zpráv. Edelweissovo DVD na stolku podle obalu vypadalo slibně. Naštěstí se má pořád ještě na co těšit. Na to, že si teď pustí film. Na to, že se v neděli odpoledne uvidí se svým ženatým pánem. Na to, že tenhle případ se pro ni vyvíjí dobře, protože Velká Sova si všimla jejích schopností a možná se v rámci týmu dostane někam výš. Když přede dvěma roky oznámila otci, že i když vystudovala práva, nepůjde k němu na státní zastupitelství, ani do soukromé praxe, ale že by chtěla k policii (a pak absolvovala příslušné kurzy), otec ji varoval, že je to mužský svět a že to vůbec nebude mít lehké. Jenže otec znal léta Velkou Sovu a ta Kristýně už během studií umožnila praxi na svém oddělení, a to bylo rozhodující. Byla tenkrát u toho. U toho, po čem Nejvyšší Marii Výrové přidělil jako parťáka Edelweisse. Mělo to být rutinní zatýkání. Chlápek zabil milence své manželky, kterou pak ten samý večer přejel autem. Nebylo těžké pachatele najít. Seděl naprosto zhrouceně v kuchyni řadového domku své matky v okrajové čtvrti Olomouce, na klíně choval malého bílého špice a drbal ho za ušima. Ke všemu se přiznal, byl klidný, smutný, smířený. Už se jej chystali odvést, když najednou požádal, zdali by mohl ještě psovi dát čistou vodu a krmení, protože jeho matka měla odkudsi přijít až pozdě večer. Marie souhlasila. Kristýna se spolu s kolegy Purkyněm a Kodetem už v předsíni chystala k odchodu. Marie se otočila, že muže doprovodí. Ten v kuchyni otevřel dvířka spodní skříňky kuchyňské linky, ale místo krmení pro psa vytáhl dlouhý kuchyňský nůž, aby si podřezal žíly. Velká Sova se mu v tom neprozřetelně pokusila zabránit. Z předsíně uslyšeli nějaký hluk, a když vběhli do kuchyně, našli vraha z nešťastné lásky s přeťatými zápěstími, z nichž tryskala krev na vyděšeného bělostného špice tisknoucího se mu k boku, a Marii sedící na zemi opodál, s vytřeštěnýma očima a tisknoucí si obě ruce k hluboké ráně v levém boku, těsně pod žebry. Mezi prsty jí crčela krev a Marie rychle upadala do šoku. Na modrém svetříku pod černým kostýmem se roztahovala gigantická černá skvrna; a Kristýna na tu spoušť zírala, neschopná jakkoliv zareagovat. Purkyně s Kodetem okamžitě zkoušeli zastavit krvácení a byli to oni dva, kdo ji na sto procent zachránili, ne bezmocná, ztuhlá Kristýna. Víc než čtvrt roku se jí potom o té hrůze zdálo, vracela se jí ta scéna znovu a znovu a bála se podívat Marii Výrové do očí, aby v nich nevyčetla, že ji všichni mají za zbabělce. Faktem ale bylo, že si na Kristýnu nikdo ani nevzpomněl a Velká Sova byla po vražedném útoku dostatečně mimo sebe, než aby vnímala, že Kristýna jejímu zachraňování jen roztřeseně přihlížela.

Krajský státní zástupce Hora byl šokován a ten hrozný den, kdy podle doktora Marie přežila spíše díky štěstí než pro tuhý kořínek, pak několikrát vzpomněl, když mu dcera oznámila, jak si představuje svou budoucí kariéru. Její otec a její šéfová byli vrstevníci, znali se dlouhá léta a Kristýna je už dlouho oba podezřívala, že kdysi dávno, předávno spolu něco měli. Byl to jen pocit, nikdy se na to nikoho neptala, ani po tom nijak nepátrala, ale mezi těmi dvěma to vždycky jiskřilo a její matka z nějakého důvodu nikdy tu tetu od policie neměla ráda.

Zprávy skončily a vystřídala je koncentrovaná nuda ve formě sportovního zpravodajství. Kristýna vždy vykazovala pozoruhodnou rezistenci vůči čemukoliv, co jakkoliv zavánělo sportem. Dva z jejích vysokoškolských vztahů kvůli tomu dokonce zkrachovaly; Kristýna nedokázala rozlišovat mezi tenisem, squashem či badmintonem, hokej s fotbalem jí pozoruhodně splývaly a vždy, když se skupina jejích přátel rozhodla věnovat se nějaké sportovní zábavě, ať už pasivně, či aktivně, ona zůstávala sama opodál, protože kamarádi záhy pochopili, že to, co nejprve považovali za drzou sabotáž kolektivních radovánek, není ani zlý úmysl, ani zavilá ignorance, ale prostě jakýsi charakterový defekt, narušené nervové spojení v mozku, cosi na úrovni vrozeného postižení a žertem to přirovnávali k homosexualitě – je to vrozené, není to trestné a nedá se to léčit.

Kristýna vložila DVD do přehrávače, připravila si misku chipsů, láhev vína a usadila se do křesla. Ze začátku se to vyvíjelo dobře. Podle skutečné události… Kristýna pokývala hlavou, filmy ze života měla ráda. Začalo to jako soudní drama… Kristýna zavrněla blahem. Soudní dramata měla také ráda… Ale pak… Kristýna neměla ve zvyku se u filmů bát, ale scéna, jak hlavní hrdinku Emily posedl ďábel, ji dokonale zmrazila. Obrovská prázdná budova univerzitních kolejí. Ve tři hodiny v noci dívku cosi probudí – cítí kouř a slyší divné zvuky. Vejde na chodbu – někdo tam je; spíš ho ale tuší, než vidí. Tři hodiny v noci. Emily ulehne zpět do postele, ale cosi stáhne přikrývku dolů, sklenka s tužkami spadne ze stolku, a pak… Otřesená Kristýna film zastavila a malou chvíli jen tak seděla v křesle a tupě zírala na zčernalou obrazovku. Venku se už setmělo; pouliční lampy házely do pokoje burleskní a zlomyslné stíny. Kristýna Horová rozsvítila lampičku, pak šla do kuchyně – cestou rozsvítila i v předsíni – a důkladně se napila studené vody, aby se vzpamatovala. Fajn, není přece děcko, co se bojí u televize, řekla si a vrátila se zpět k filmu. Jenže to nebylo vše – soudní drama spočívalo v procesu s knězem, během jehož vymítání dívka posedlá ďáblem zemřela. Kněz měl advokátku – a ta se najednou ve tři hodiny v noci probudí, protože cosi slyší a cítí. A… Kristýna se rozklepala strachy. Advokátka vstane z postele a zjistí, že nesvítí světlo. Vrznou dveře. V jejím bytě někdo je. A pak se ďábel zjeví i knězi ve vězení. Ve tři hodiny v noci. Kristýně se chtělo brečet. Je tak sama, tolik stresu všude kolem a k tomu takovýhle film. Scény s vymítáním už byly čistokrevný horor. Nic ze skutečného života, žádné soudní drama, ale čistokrevný horor. Do konce vydržela spíš silou vůle než pro pocit estetické libosti ze sledovaného filmu…

Otřesená šla spát v jedenáct hodin.

Probudila ji zima a podivné zvuky. Do ložnice přes žaluzie vnikaly pruhy bledého světla z kandelábru přímo pod oknem. Klep klep klep. Kristýna se natáhla po přikrývce, ale nikde ji nenahmatala. Klep klep klep. Otevřela oči. Klep klep – lokalizovala zvuky: klepalo topení. Posadila se na posteli. Peřina ležela na zemi. Klep klep klep. Copak někdy takhle v noci klepalo topení? Ani topná sezona ještě nezačala. Rozhlédla se po pokoji. Naprosté ticho, tupá hlučná absence zvuku. Pak zas: klep klep klep. V kuchyni v odpověď zachrochtala lednička. Kristýna přejela očima po pokoji – nejprve to zaznamenala jen periferním viděním, ale pak pomalu otočila hlavu. V rohu pokoje na peřináči ze tmy svítily digitální hodiny.

Velké zřetelné žluté číslice: 3:00. Ze sedu přešla prudce do kleku, postel se otřásla a z psacího stolu hned vedle jejího dvojlůžka se s rachotem skácel červený plastový kelímek s propiskami a fixy. Klep klep klep, přidalo se topení. Kristýna se natáhla pro peřinu, rychle ji vytáhla k sobě nahoru a zabalila se do ní. Klep klep klep, odsouhlasilo to topení. Číslice na hodinách umanutě setrvávaly na trojce a dvou nulách. Všechny souvislosti z večerního filmu Kristýně naskakovaly v hlavě. Klep klep klep, posmívalo se jejímu strachu topení. Může být něco pod postelí? napadlo Kristýnu. Rozsvítila lampičku na nočním stolku. Klep klep klep, na to topení nesouhlasně. Kristýna se postavila na posteli, stále zabalená do přikrývky, a skočila ke dveřím, aby ji nic, co by se mohlo skrývat pod postelí, nemohlo chytit. Ramenem se udeřila o futro, zakopla o práh, druhá noha se jí zamotala do přikrývky, která jí při skoku sklouzla z ramen, ale vyrovnala to; v obýváku se rychle otočila a zavřela za sebou dveře. Chtěla je zamknout, ale klíč byl z druhé strany. Hmátla po vypínači a pokoj se rozzářil. Běžela do předsíně, rozsvítila a překontrolovala, jestli jsou bytové dveře zavřené. Klíč klimbal v zámku, řetízek byl na svém místě. Rozsvítila v kuchyni, v koupelně i na záchodě. Byla jí zima a potřebovala čurat. Potom se v obýváku posadila v křesle, studené nohy složila pod sebe a zabalila se do peřiny. Hodiny na starém videorekordéru u televize poskočily na 3:02. Kristýna upřeně hleděla na dveře do ložnice a téměř fyzicky cítila, jak za nimi něco číhá. V kuchyni znovu zachrochtala lednička. A pak se rozhostilo ticho; stejně fyzické jako strach a zima, která s Kristýnou třásla. Byl to jen film, byl to jen film, uklidňovala sama sebe, ale pak zlomyslná paměť vydolovala úvodní titulek, že jde o příběh podle skutečné událostí. Čirá hrůza, čirý děs. Jestli se dožiju rána, tak Edelweisse zabiju.

Do ložnice se tu noc už neodvážila. Spánek ji nakonec přemohl, ale probudila se už ve tři čtvrtě na šest, polámaná a prokřehlá, nohy zmrtvělé. Vysoukala se z křesla a šla pozhasínat všechna světla. Ložnice zela pochmurnou prázdnotou. Lampička na nočním stolku nesvítila. Kristýnino racionálnější já převzalo kontrolu – třesoucíma se rukama vyšroubovala žárovku a ujistila se, že skutečně praskla.

DEN TŘETÍ
sobota 3. října

XXIX.

„Jak se ti líbil film?“ zeptal se v sobotu ráno Pavel Edelweiss své mladší kolegyně. Už byl v kanceláři, když dorazila – bledá, unavená, nenalíčená, s kruhy pod očima.

„Nejradši bych tě zabila,“ zasyčela Kristýna. Její líčení probdělé noci Edelweisse pobavilo. „Promiň,“ smál se. „To není škodolibost. Kdybych tušil, že tě to tak rozhodí…“

„Do prdele s tím tvým filmem a do prdele se Satanem!“ ulevila si Kristýna.

Marie Výrová dorazila po deváté. Už to vypadalo, že budou celé dopoledne prodiskutovávat různé aspekty případu, když v deset hodin zavolala služba na vrátnici, že se dostavil nějaký člověk, aby poskytl informace k vraždě v kostele ve Štěpánově.

Uniformovaný policista uvedl do výslechové místnosti vysokého hubeného muže s delšími šedými vlasy, neurčitelného věku. První, co Marii napadlo, bylo, že rčení šaty dělaj člověka není pravdivé. Muž měl na sobě dvouřadý šedý oblek s proužkem, který mu zoufale neseděl, ne snad proto, že by měl špatnou velikost, ale protože jeho vlastník na první pohled neuměl obleky nosit. Když bezdomovce vypulírujete, napadlo Marii, a navlečete jej do obleku od Bosse nebo Armaniho, stejně každý pozná, že jde o bezdomovce. Oblek, který měl muž na sobě, byl beznadějně konfekční a svým střihem zapomenutý někde v éře podnikatelských sak začátku 90. let. Muž se v něm pohyboval tak toporně, že bylo okamžitě zřejmé, že obleky nejsou jeho styl. Bílá košile měla límeček sepraný do žluta, uzel na kravatě se širokými pruhy ve třech odstínech šedi, jaké se nosily v osmdesátých letech, vypadal, jako by jej uvázali před půlstoletím a od té doby si kravatu její majitelé pouze přetahovali přes hlavu. Věk příchozího šlo určit jen obtížně; působil sešle, neupraveně, a to i tehdy, když – jako nyní – měl kůži na obličeji zmodralou od čerstvého oholení, jež se však neobešlo bez několika škrábanců na téměř stařecky volné kůži na tenkém krku.

Ať už příchozí přišel s jakoukoliv informací, Marie Výrová už předem pocítila podvědomou neochotu mu uvěřit.

Richard Fořt se posadil ke stolu proti Marii a Edelweissovi.

„Mohli bychom vás poprosit o občanský průkaz?“ začal Edelweiss. „Kolegyně si poznačí vaši totožnost.“

„Své nacionále vám mohu sdělit,“ pravil Richard Fořt tiše a uhlazeně. „Ale jak si přejete…“ Vytáhl z náprsní kapsy peněženku, vyňal z ní občanský průkaz a přes stůl jej předal Edelweissovi. Ten jej podal Kristýně, která seděla u stolku stranou se zápisníkem.

„Takže, můžete se nám představit?“ začala Marie.

Richard Fořt se udiveně podíval po své občance. „Jmenuji se doktor Richard Fořt.“

„Doktor čeho?“

„Vystudoval jsem sociologii a religionistiku, doktorát jsem získal na Filozofické fakultě Univerzity Palackého zde v Olomouci,“ odvětil skoro šeptem.

Kristýna udiveně otočila občanku. „V občanském průkazu žádný titul nemáte.“

„Je to ještě starý průkaz…,“ odvětil Fořt a usmál se.

Kristýna jej zase otočila. „Vydaný přede dvěma roky. K doktorátu přece potřebujete magistra…“

„Prosím?“ otočil se k ní Fořt.

„Nemáte tu ani titul Mgr.,“ řekla Kristýna.

„To přece není nezákonné. Prostě jsem nepotřeboval tam ten titul mít. Obvykle jej nepoužívám.“

„Samozřejmě,“ řekla Marie, „šlo jen o rutinní otázky. Co vás k nám přivádí?“

„Rád bych vám nabídl svou odbornou pomoc v případu zavražděné ženy v kostele ve Štěpánově. Jsem odborník na sekty praktikující satanistické rituály a v novinách zaznělo jméno štěpánovského faráře Karla Karase…“

Nikdo nezareagoval.

„Dostavil jsem se tedy zejména proto, že jsem se už dříve při svém vědeckém výzkumu setkal se jménem Karla Karase.“ Rozhlédl se po svých třech posluchačích, jaký účinek na ně jeho slova měla. Když nezaznamenal reakci, pokračoval:

„Část své práce jsem věnoval činnosti známého gangu Satanovy bestie, který řádil v roce 1998 a o něco později kolem Milána. V Itálii,“ dodal, jako kdyby od přítomných neočekával základní zeměpisnou orientaci. „Byla to slavná kauza, proces se konal roku 2005. Šlo o satanistickou sektu, jejíž členové své oběti mučili a rituálně zabíjeli. Moc se neví o tom, že měli několik příznivců i v řadách církve či studentů církevních seminářů. Zejména v Rakousku – ale i u nás.“

Opět bez reakce. Fořt však pokračoval. „Já samozřejmě neznám detaily vašeho vyšetřování, ale jak jsem při svém výzkumu zjistil, v Rakousku vznikla skupina následovníků Satanových bestií a mezi členy figuroval i Karel Karas.“

Pauza.

„Prosím, pokračujte,“ vyzvala jej Marie.

Fořt se vsedě teatrálně uklonil. „Nevím, jak to může souviset se zdejším případem. Ale v těch rakouských případech byl scénář následující. Mladý kněz navázal užší, možná i intimní vztah s mladou ženou. A tu následně našli mrtvou v kostele. Ležela nahá na hlavním oltáři a na těle měla vytetovaná – nebo někdy i vypálená – čísla. Satanovy číslice. Tři šestky. Říká vám to něco? Odpovídá tento popis vašemu případu?“

Nikdo z přítomných nedal najevo jakékoliv emoce.

„Takové detaily vám bohužel nemohu sdělit,“ řekla Marie.

„Ta rakouská skupina už neexistuje. Nicméně říkalo se jí Eisenstadtská sekta. Věnoval jsem se uvedené problematice i odborně. Ale informace byste našli i na internetu.“

„Ta sekta, o níž hovoříte…,“ začala Marie.

„Eisenstadtská…,“ upřesnil Fořt.

„Ano. Bylo proti ní vedeno nějaké vyšetřování?“

„Ne. Církev to zaretušovala.“

„Pokud ale víme,“ řekl Edelweiss, „farář Karas napsal knihu, která se proti exorcismu staví odmítavě.“

„Geniální tah,“ odvětil Fořt s úsměvem, „to připouštím. Způsob, jak oslabit protivníka. Bylo to velmi rafinované.“

„Aha,“ podotkl Edelweiss.

„Ještě bych chtěl něco doplnit,“ pokračoval Fořt, „protože pokud vám budou mé informace k užitku, asi byste na to přišli sami. Mám s Karlem Karasem jistý osobní spor. Spočívá v tom, že při psaní mé doktorské práce jsem s ním přišel do kontaktu jako s konzultantem – to jsem ještě nic netušil o jeho angažmá v Eisenstadtské sektě – a on mi, aby mne umlčel, ukradl část mé práce, tedy ne fyzicky, ale myšlenkově – vydal ji jako svou knihu o exorcistech a ještě mne nechal vyloučit ze studia.“

„Ale říkal jste, že jste doktorát dokončil,“ řekla Kristýna.

Fořt se na Marii mírně usmál: „Já vám sem přišel pomoci, ale mám pocit, že se mnou jednáte…“

„Na otázce mé kolegyně přece není nic urážlivého,“ řekla Marie. „Říkal jste přece, že jste doktorát získal.“

„Ano, samozřejmě. Dobří a slušní lidé pořád ještě existují. Takže vše dobře dopadlo.“

„A čím se živíte teď, pane doktore?“ zeptal se Edelweiss.

„Jsem nezávislý publicista. Momentálně nemám stálé zaměstnání, protože jsem pracoval na své knize.“

„Aha…“

„Mohu se tedy zeptat, zda detaily Eisenstadtské sekty nějak souvisejí s vaším vyšetřováním?“

„Jak už jsem odpověděla, tyto informace bohužel nelze zveřejnit,“ řekla Marie.

„Já je ale nechci zveřejnit,“ namítl Fořt.

„Samozřejmě. Míním to tak, že je zatím nelze nikterak veřejně prezentovat. Každopádně vám děkujeme za zájem a ochotu nám pomoci. Máme na vás kontakt – takže bychom se vám případně ozvali.“

Uniformovaný policista vyprovodil Richarda Fořta ven. Ve výslechové místnosti se rozhostilo nechápavé napjaté ticho.

„Hlavně nechci slyšet já jsem to říkal!“ řekla Marie.

„Mlčím,“ na to Edelweiss.

„Jestli můžu,“ Kristýna vstala ze židle a protáhla se. „Ten člověk byl divnej.“

„Musíme prověřit každý jeho slovo. Zjistit, kdo to je, a všechno si ověřit,“ řekl Edelweiss. „Kristýno, ty jsi na tyhle věci nejlepší. Mohli bychom se na to teď podívat?“

„Nemá smysl se jakkoliv zabývat tím, co nám Fořt řekl, dokud si to neověříme,“ souhlasila Marie.

„Tak se do toho dáme,“ řekla Kristýna.

„Tak běžte. Šup šup!“ vstala Marie od stolu. „Já jdu uvařit kafe.“

XXX.

Venku na ulici si Richard Fořt povolil uzel na kravatě a rozepnul si horní knoflíček u košile. Nechápal, co se děje. Včera na Karase poštval televizi, večer marně čekal u zpráv – myslel si, že taková bomba bude událostí dne – ale nic se nedělo. Netušil samozřejmě, že Marie Výrová měla s televizním redaktorem, jejž Fořt na Karase poštval, dlouhý telefonický rozhovor, který ukončily dva sliby – ze strany televizního redaktora o pozdržení veškerého dosud natočeného materiálu, ze strany Marie týkající se exkluzivního rozhovoru.

Tak Fořt přitvrdil – očekával okamžitou, bezprostřední, bleskovou reakci, ale jednali s ním jako s nějakým póvlem, jako by jim bylo úplně jedno, co jim přišel říct, místo aby mu poděkovali, uznale ho poplácali po zádech nebo jakkoliv přiznali, že je to jeho výpověď, co jim pomůže najít pachatele a hlavně ho usvědčit.

Říjen dával všemi prostředky najevo, že má dobrou náladu – spousta slunce, blankytná obloha, osvěžující vánek, prodloužené babí léto. Aby se dostal domů, musí jet tramvají k vlakovému nádraží a tam přesednout na autobus č. 19 do Holice, okrajové čtvrti města, kde zdědil po bezdětné tetě dvoupokojový byt v nevzhledném paneláku. Když si včera plánoval dnešní den (protože každý den je třeba naplánovat a řídit, jelikož improvizovaný denní program řízený podle momentálních rozmarů považoval za ztrátu času – život musí mít jasný řád, neboť jenom takto se cílevědomý a ctižádostivý člověk posunuje kupředu!), jaksi nepočítal s tím, že by se měl po návštěvě policie dostat zpátky domů. Nejspíš podvědomě počítal s variantou, že jej odvezou služebním vozem, že mu policajt, který řídí vyšetřování, poděkuje a nabídne odvoz, dole mu jiný policajt otevře dveře služebního vozu, dohlédne, aby se mu pohodlně sedělo, a pak jej se vší parádou zavezou až před dům, protože tak se přece s důležitými svědky jedná… A místo toho teď stál u tramvajové zastávky, pár metrů od něj byla budova pedagogické fakulty, kde se jednu dobu neúspěšně pokoušel studovat, před ní se celý v bronzu naparoval první prezident Československa, a on musel udělat to, co skutečně nenáviděl – musel se okamžitě rozhodnout, jak se zařídit. Okamžitá rozhodnutí jsou přitom vždycky špatná, jejich nahodilost a improvizovanost generuje chyby a… Otočil se a pěšky se vydal k vlakovému nádraží. O cestě tramvají prostě včera neuvažoval, tak jí nepojede, ostatně den je dostatečně pěkný, aby se prošel a přemýšlel.

Poslední dobou se mu nic nedaří. Každou chvíli jeho plány něco zhatilo a na Richarda Fořta doléhala čím dál větší frustrace. Zmařené plány, neuskutečněné záměry, nápady, které nelze dotáhnout do konce. Které nešly dotáhnout do konce. Kterým bylo zabráněno, aby je převedl v činy. Ale on přesně ví, kdy to začalo a kdo za tím vším stojí. Na frustraci a zklamání nejlépe zabírá řádný rozhodný čin. Jak tak Richard Fořt kráčel rušnou širokou třídou směřující od centra města k hlavnímu nádraží, musel uznat, že v poslední době moc těch zásadních činů nejen neuskutečňoval, ale ani nepřipravoval. Ale tohle všechno teď skončí. Dobře věděl, kdo za všechna ta zklamání, neúspěchy a frustrace může, kdo má hlavní vinu na tom, že jeho život je poslední dobou tak neuspokojivý, vyprázdněný, bez směřování. Náhle spatřil cíl své cesty. Nebylo to hlavní nádraží, které svým dopravním ruchem vévodilo konci ulice, bylo to celkové směřování existence, to, k čemu musí dospět. Musí obhájit svou čest. A musí zničit život tomu, kdo jej o vše připravil. Jeden člověk. Karel Karas.

XXXI.

Přesně o půl desáté večer Kristýna Horová v kanceláři vytiskla poslední list a vložila jej do tuhé modré papírové složky nadepsané Richard Fořt – splnění úkolu na dnešní odpoledne, prověření toho, co jim člověk, jehož jméno složka nesla, navykládal. Velká Sova se zítra bude divit. Chtělo se jí strašně spát, ale nechtělo se jí jít domů. Po dnešní hrůzné noci se její byt stal místem nejen osamělým a prázdným, ale i jaksi divně hrůzostrašným a nehostinným. Chvíli jen tak seděla před vypnutým počítačem a sbírala síly a kuráž. Pak ale rázně vstala: Je velká holka, musí se se strachem poprat. Žádní duchové, žádný Satan. Ze skříně poltergeist nevyleze, i když jedna z jejích kamarádek si myslí pravý opak a vždy před spaním překontroluje, zdali má všechny skříně, skříňky a komody pečlivě uzavřené. Vzpomněla si na ni a zasmála se. Ona taková poťáplina není. Vypnula služební počítač, sbalila si kabelku, pozhasínala světla, zamkla kancelář a vydala se domů.

Ve stejnou chvíli se Eva Edelweissová uvelebila svému manželovi v klíně, zavrtěla se a pohybem přítulného psa se mu tvářemi začala otírat o krk a lícní a klíční kost. Zrovna vylezla z vany, měla velmi dobrou náladu a byla pevně rozhodnutá, že dnes večer se její manžel na televizi rozhodně dívat nebude, i když on své plány u večeře formuloval jasně a srozumitelně – ten americký thriller z armádního prostředí prostě chce vidět. Pavel Edelweiss vzdychl – znal tohle manželčino lísání; byla voňavá, vymydlená, svěže chladivá po vlažné sprše a taky zcela nahá a jako každý manžel v sobotu večer, když už děti spí, věděl, že si prostě filmeček v televizi neobhájí, a může stokrát zdůrazňovat, že byl celý den v práci a je unavený. Chvíli se jen tak líbali (přičemž stále jedním okem sledoval zápletku filmu), ale příroda byla mocnější – jakmile manželka zaregistrovala, že její přítulnost i nahota u muže vyvolaly náležitou reakci, vyskočila, stáhla z něj veškeré oblečení a se slastným vzdychnutím se mu do klína znovu usadila. Teď už film sledovat nešlo. Ale zrovna ve chvíli, kdy toho přestal litovat, periferním pohledem zachytil nějaký pohyb ve dveřích obýváku: v bleděmodrém pyžamku, celý rozchuchaný na ně mezi dveřmi mžoural sedmiletý Tomáš. „Mamííí,“ zamručel, „já nemůžu spát, Kačka pořád kňourá a brečí.“ O tři roky mladší sestřička se objevila za jeho zády jako jeho drobnější kopie. „Mamííí,“ zakňourala, jako by imitovala bratříčka. „Já nemůžu spát. Bolí mě bříško.“ Eva Edelweissová vzdychla, v gestu tiché rezignace složila manželovi hlavu na rameno, pak vstala, ze země spěšně sebrala mužovo triko a oblékla si je. „Zůstaň, jak jsi,“ přikázala, „já se vrátím.“

To Marii Výrovou při sledování stejného filmu nic nerušilo. Natáhla se na gauči v pevném rozhodnutí nemyslet na případ, což se jí celkem dařilo. Nicméně ani ona se nedozvěděla, jak film skončil, a vlastně z něj viděla ještě méně než její kolega – než film přerušil první reklamní blok, Marie tvrdě a nerušeně spala.

Ve svém voze zaparkovaném na příjezdové cestě ke hřbitovu a kostelu svatého Vavřince ve Štěpánově podřimoval, byť ne tvrdě a nerušeně, i strážmistr Pacák. Místo činu bylo stále ještě zajištěné, ale on ani nečekal, že by se je kdokoliv pokusil narušit. Seděl v autě sám, poslouchal v rádiu zaručené české hity z jakési rozhlasové stanice, sem tam se zasmál žoviálním řečem rozhlasového moderátora, ale po půlnoci se z vesnice vytratily veškeré známky života, hospoda opodál zavřela a naprosté ticho rušilo jen příležitostné zaštěkání psa v dálce, šumění větru v korunách kratičké lipové aleje, pod níž Pacák zaparkoval služební vůz, a bzučení jedné z pouličních lamp. Ve tři čtvrtě na dvě jej z polospánku cosi vytrhlo. Zamžikal očima a zpozorněl. Rozhlédl se, ale všechno se zdálo, jak má být. Prázdná ulice, natažená policejní páska kolem hřbitovní brány, setmělá fara. Vystoupil z auta a protáhl se. Včerejší večeře už prošla zažívacím traktem a on přemýšlel, kde by si ulevil. Bokem u hřbitovní zdi vedle kontejnerů na odpad stála obecní TOI budka, zřejmě aby návštěvníci hřbitova nemočili na kostel. Už v ní dnes jednou byl a vzhledem k tomu, že někdo z jeho předchůdců neměl zcela zvládnuté hygienické návyky, nechtělo se mu se do budky vracet, nemluvě o skutečnosti, že správa obce rezignovala na snahu nechávat třikrát denně doplňovat toaletní papír, který si místní důchodkyně setrvale odnášely pro soukromou potřebu navzdory důrazné výzvě, aby tak nečinily, podepsané samým starostou. Vzpomněl si, že Velká Sova dala hlídkám za úkol dohlédnout i na spěšně opuštěnou faru, k čemuž dal sám pan farář k dispozici klíče. Rozhodl se ihned – konečně nejde tam krást a i policajti mají právo na důstojné vyměšování. Z přihrádky vzal klíče, zamkl policejní auto a přeběhl silnici. Velký klíč na dřevěná vrata, tenhle menší bude od fabky vchodových dveří.

Prázdná fara působila děsivě – nevelká okna dovnitř nevpouštěla příliš světla, dlouhá temná předsíň se táhla napříč domem, opatřena mnoha temnými výklenky, které ukrývaly dveře do pokojů. Očistil si boty o rohožku, nahmatal vypínač a chodba se zelenkavě rozsvítila. Připadalo mu to divné, ale pak mu došlo, že dojem nazelenalého světla způsobují zeleně natřené zdi. Položil klíče na starou skříňku vedle dveří. Otevřel první dveře. Pokoj. Zkusil to z druhé strany. Komora, spíž, nebo něco takového. Dveře vedle – ano, trefa.

O deset minut později se porozhlédl po faře, v koupelně si opláchl obličej, v kuchyni si natočil do sklenky čerstvou vodu z vodovodu a vydatně se napil. Podíval se na hodinky – ještě čtyři hodiny, než ho v šest přijde někdo vystřídat. Sebral klíče a otevřel dveře – než vůbec stačil zareagovat, temná postava za nimi máchla oběma rukama a rána dřevěným polenem přímo přes levou stranu obličeje vyřadila strážmistra Pacáka na pár hodin ze všech služebních povinností.

DEN ČTVRTÝ
neděle 4. října

XXXII.

Telefon zazvonil o tři čtvrtě na šest. Jednou, než Marii Výrové došlo, co se děje, podruhé, než se vyhrabala z peřin (od televize do postele se přesunula někdy kolem čtvrt na dvě) a rozlepila oči, a potřetí – ale to už zvedla. Věděla, že se něco stalo, protože to byl Pavel Edelweiss. Stručně ji informoval. Asi tam musíme jet, že? No, to musíme. Zvládnete to do dvaceti minut? A vy? Dobře, za čtvrt hodiny mě vyzvedněte.

6:05 vyjeli od domu. Edelweiss pustil modrá světla a rychle projeli městem, kde v to nedělní ráno až na ojedinělé pejskaře všichni spali. „Vstříc boji se zločinem!“ komentoval to Edelweiss. 6:15 vyjeli z města, 6:27 vjeli do Štěpánova a 6:35 zaparkovali před farou, za dalšími dvěma policejními vozy. Záchranář v červené kombinéze a doktorka celá v bílém nastupovali do sanitky, vypadali jak neúplná mikulášská sestava. U chodníku čekal obecní strážník Nemrava: vyběhl z domu konat svou povinnost tak rychle, že se ani nestačil řádně ustrojit. Zpod špatně zapnuté služební bundy prosvítalo modře pruhované pyžamo, místo černých kalhot měl na sobě laciné džíny a na nohou do šeda ošoupané prestižky. Na čepici však nezapomněl.

Jakmile vůz zastavil, přiskočil ke dveřím na Mariině straně a úslužně je otevřel. „No to je pozorné, děkuji…,“ řekla Marie a soukala se z oktávie ven. Nemrava o krok ustoupil, srazil podpatky do pozoru (což vzhledem ke sportovním botám nepřineslo kýžený akustický efekt) a zasalutoval.

„Paní vrchní… hlavní vyšetřovatelko,“ zařval Nemrava s pravačkou stále u štítku služební čepice, „dovolte mi podat hlášení!“

Úžas spolu s proudem asociací: jistě, Nemrava se včera večer určitě díval na stejný americký thriller z armádního prostředí, jak to měla v úmyslu ona. Samá subordinace, vlastenectví, obrana demokracie a na závěr (jak si to Marie představovala na základě znalosti žánru) celá jednotka salutovala hrdinnému veliteli, zatímco se jim nad hlavou třepotaly „hvězdy a pruhy“. Nemrava se poučil, jak dodat své práci na důstojnosti.

„Spusťte, strážníku,“ rozhodla se Marie nezkazit mu radost.

„Ano, děkuji. Tak tedy – policista přidělený k ostraze fary byl… při výkonu služby přepaden a omráčen. V noci navštívil faru za účelem vykonání potřeby a při odchodu byl přepaden. Ráno jsem tu objevil prázdný policejní vůz a našel jsem ho (ukázal rukou k sanitce) uvnitř svázaného.“

Zřejmě si to nacvičil, napadlo Marii a ohlédla se po svém kolegovi, který stál u otevřených dveří řidiče a v němém úžasu přihlížel celému výjevu.

„Skvělá práce, strážníku,“ řekla Marie. „Jen tak dál! A víte co? Přidělím vám jednoho policistu a provedete průzkum v terénu.“

„Provedu, madam!“

„A do zítřka nám sepište podrobné hlášení!“ připojil se Edelweiss.

„Jistě, provedu!“

Ze sanitky vystoupila mladá lékařka pohotovosti a zběžně je informovala o Pacákově zranění. Nešlo o nic vážného, možná by si ale měl zajet do nemocnice na preventivní neurologické vyšetření a k vyloučení možného otřesu mozku. Poskytla mu základní ošetření, Pacák si ale přál zůstat na místě, aby mohl paní majorce sám říct, co se stalo.

Marie dala uniformovanému policistovi u branky před farou pokyn, ať spolu s obecním strážníkem Nemravou obejdou sousedství, zdali někdo něco neviděl.

Pacák seděl v sanitce s obvázanou hlavou, zbídačený jak africký sirotek a tiše mluvil s uniformovaným kolegou, který tam seděl s ním. Ani v nepoškozeném stavu nebyl strážmistr žádný fešák, ale teď jeho přehnaně kulatý obličej s knírem, za který by se nemusely stydět ani hvězdy německých pornofilmů ze sedmdesátých let, a delšími mastnými vlasy zdobila obrovská černožlutopurpurová modřina pod levým okem a tři stehy na levém obočí. Jakmile se v jeho zorném poli objevili Marie s Pavlem Edelweissem, pokusil se prudce postavit, ale udeřil se hlavou do stropu sanitky, a tak zas dosedl zpět do transportního křesla. Jediný pohled na služební opasek pohozený na lehátku vedle jim oběma dal vědět, že policista přidělený k ostraze fary byl při výkonu služby nejen „přepaden a omráčen“, ale také odzbrojen.

„Nevím, jak se to stalo,“ spustil rychle… „Potřeboval jsem v noci na záchod a skočil jsem si na faru. Když jsem pak vycházel ven, překvapili mě a…“

„A vaše zbraň?“ přerušil ho Edelweiss.

„Svázali mě a já se probral vlastně až skoro ráno. Ještě že jsem se z toho dokázal částečně vyprostit…,“ pokračoval Pacák.

„A vaše zbraň?“ trval na svém Edelweiss.

„Není.“

„Kolik jich bylo?“

„Nemám tušení. Ale určitě aspoň dva. Jinak by mě tak lehce nedostali…“

Marie se obrátila na řidiče sanitky sledujícího jejich rozhovor. „Prosím vás, odvezte ho odsud.“

„Obrázek české policie,“ řekla s povzdechem. „Policista omráčený a odzbrojený cestou z hajzlu při výkonu služby.“

Před farou se pozdravili s uniformovaným policistou ve dveřích a vešli dovnitř. Technik v bílé kombinéze vkleče prohlížel zámek vchodových dveří a další pomalu procházel dlouhou předsíň. Na kamenných dlaždicích chodby leželo dřevěné poleno a technik je označil jako útočníkovu zbraň. Třetí technik stál uprostřed obývacího pokoje, u nohou měl pracovní kufřík a bezradně se rozhlížel, co by měl prohlédnout. Na první pohled bylo vše na svém místě.

„Jak to vypadá?“ zeptala se Marie.

„Nic. Vůbec nic. Všechno jsme prohlédli a vypadá to, že se nic neztratilo.“

„Hm.“

„Teda rozhodně to tady neprohledávali. Nebo šli na jistotu.“ Technik bezradně rozhodil rukama. „Prostě nevím, čím začít, po čem jít. Je tu pořádek, otisků plno, ale pochybuju, že by tu nějaké nechali ti, kdo sem vtrhli.“

„Tak tedy pokračujte,“ pokývala Marie apaticky hlavou. (Technik si vzdychl.) „My počkáme venku.“

Sanitka už byla pryč, kolem fary se pomalu začínali houfovat zvědavci.

„Já mám hlad,“ řekla Marie. „Nalačno mi to moc nemyslí.“

Z protějšího domku vyšel Nemrava s policistou.

„Hej, strážníku!“ zavolala na něj Marie. „V kolik tu otvírají obchod?“

„Je neděle. Všechno je zavřené.“

„Nějaká pekárnička tu asi není, co?“

„Máte hlad, paní vrchní vyšetřovatelko?“

Edelweiss se vedle chytl za hlavu a napodobil Nemravu: „Vrchní vyšetřovatelko…“

„Jako vlk!“ odpověděla Marie a směrem k Pavlovi: „Nesmějte se, aspoň někdo tu má úctu k autoritám…“

„Zařídím, zařídím!“ vykřikl radostně Nemrava, nechal vyšetřování vyšetřováním a vzhledem k věku i váze čiperně odběhl.

Na dvoře fary si společně sedli na lavičku, Marie si přitáhla bundu k tělu.

„Tak co?“

„No, vzhledem k tomu, že byt je v pořádku, buď šli po něčem najisto, nebo utekli,“ řekl Edelweiss. „Muselo to být něco, o čem věděli, kde to přesně hledat.“

„Taky je tu varianta, že šli po Pacákovi. Zavolám otci Karasovi, ať všechno prohlédne.“

„Je tu ještě další možnost: Podívejte, na začátku to mělo vypadat tak, že vrahem je Karas. Jestliže se vloupali na faru, jasně tím potvrdili, že vrahem asi nebude…“

„Taky to mohl být Karas sám,“ řekla Marie.

Edelweiss se usmál: „Myslel jsem, že ho nepodezříváte. A potom, kdo byl ten druhý? Arcibiskup?“ Edelweiss si udělal na lavičce pohodlí a popustil uzdu fantazii. „Odzbrojil Pacáka a teď nám tu pobíhá ozbrojený exorcista. Nechá si ulít stříbrné kulky a bude likvidovat Satana, upíry a vlkodlaky. Co vy na to, paní vrchní vyšetřovatelko?“

„Vy mi tak pijete krev, že první upír skolený stříbrnou kulkou budete vy.“

„Proč to vloupání? Proč to riziko?“ uvažoval dál Edelweiss. „Jsme na vesnici. Nevěřím, že by se utajilo, že tady Pacák je. Někomu to ale stálo za to, se přece jen sem vloupat.“

„Ale proč předpokládáte, že věděli, že tu Pacák je?“

„Já nevím. Prostě vesnice. Sama to vidíte. Pořád je někdo vyložený v okně. Babky se tu prohánějí na kolech, zima nezima, jako by trénovaly na Tour de France. Kam se hneme, furt na nás někdo čučí. Všude samá drbna, hrozné prostředí!“

„Ale lze připustit, že nevěděli, že tu Pacák je.“

„To by náš praštěný kolega musel být fakt praštěný, nechat se takhle překvapit od někoho, koho on sám předtím překvapil svou přítomností. A hlavně to vylučuje Karase. Otec Exorcista dobře věděl, že tu Pacák bude.“

Marie pokývala hlavou.

„Poslední možnost: Chtěli něco odnést. Když se jim nepodařilo přimět nás myslet si, že Veroniku zabil Karas, potřebovali odnést něco, co by je spojovalo se zločinem.“

„O tom, že v tom má Karas prsty, se nás nejvíc snažil přesvědčit ten pošuk včera.“

„Podle Pacáka byli aspoň dva,“ připomněl Edelweiss.

„Pavle, Pacák je idiot. Ví, že ho čeká vyšetřování, tak se snaží obhájit. Mohl si to i vymyslet.“

„To mohl,“ připustil Edelweiss.

„Mně osobně,“ řekla Marie, „připadá nejpravděpodobnější ta poslední možnost. Po něčem šli. Něco, co by nás – kdybychom to objevili – zavedlo přímo k vrahovi nebo vrahům. Musí to být něco, co přehlédl i otec Karas, protože on by vraha nekryl.“

Za plotem se začalo scházet čím dál tím víc lidí.

„Měl jste pravdu, v téhle drbárně o Pacákovi museli vědět. Takový risk! Jaký to může dávat smysl? Odpoledne má přijet otec Karas, má si balit věci. Až technici skončí, pokusíme se zjistit, po čem šli.“

„Manželka mě zabije,“ vzdychl si Edelweiss. „Slíbil jsem jí, že…“ Ale místo, aby dokončil větu, jen mávl rukou.

Před brankou zaparkoval zelený favorit, z něj vyskočil Nemrava a pomohl vystoupit radostně se usmívající paní. „To je má žena,“ zavolal směrem k Marii. „Včera pekla.“

Z rozměrné tašky vytáhl velký papírový pytlík a také termosku. „Ještě vám podám hrnky. Uvařili jsme vám kafe.“

„Chlape jeden!“ Marie vstala a pohrozila mu prstem. „Vy to ještě někam dotáhnete.“

Na tváři obecního strážníka Nemravy se rozlil úsměv: po ničem jiném netoužil.

O půl hodiny později se Marie s Edelweissem spokojeně rozvalili na lavičce. Nedělní říjnové ráno náhle získalo mnohem příjemnější kontury. Před farou zastavila červená Toyota Aygo a z ní vystoupila Kristýna Horová. Rozhlédla se okolo, pak se sklonila zpět do auta a z místa spolujezdce vytáhla papírovou složku.

„Splnila jsem domácí úkol,“ řekla zvesela. „Co se to tu děje?“

Marie ji uvedla do obrazu.

„No, snad jsem úspěšnější než Pacák.“ Kristýna otevřela složku. „Prověřovala jsem to, co nám včera říkal Fořt. Seděla jsem nad tím do deseti večer a…,“ pokrčila rameny. „Fakt nevím. Fořt žádný nezávislý publicista a spisovatel není. Prošla jsem českou národní bibliografii, webové stránky novin, knihovní katalogy i internetový obchody, ale nic nenapsal. Taktéž jsem nikde nenašla ani zmínku o jeho disertaci, ale to ověřím zítra na děkanátě filozofické fakulty. Každopádně zatím ji nikde neevidují. Pokud jde o ty sekty, gang Satanovy bestie skutečně v Itálii řádil. Jsou o tom články v časopisech i na webu. Ovšem ona sekta z Eisenstadtu – to bude zřejmě čirý výmysl. Nikde jsem o tom nenašla ani slovo, až na jednu výjimku. Na české Wikipedii je o tom rozsáhlý článek. Pátrala jsem trochu hlouběji – někdo tam ten materiál vložil přede dvěma dny. Přesněji v pátek večer.“

„To jde?“ optala se Marie.

Edelweiss pokýval hlavou. „Wikipedie je postavena na tom,“ vysvětlovala Kristýna, „že každý může vložit či doplnit heslo.“

„Hm…,“ zamručela Marie v údivu.

„Zítra se zkusím spojit se správcem českých stránek a identifikovat IP adresu. Ale žádné překvapení nečekám.“

„Dobrá práce,“ na to Marie, „budem si muset s Fořtem znovu promluvit. Kristýno, zavolej k nám, ať chlapci někde Fořta seženou a předvedou ho.“

Edelweiss ne zrovna nadšeně pohlédl na hodinky.

„Já vím,“ řekla Marie, „manželka vás zabije.“

„Chtěl bych taky někdy vidět děti…“

„Kristýno, máš čas?“

Oslovená přisvědčila. „Tak, Pavle, jeďte domů. My už to tady zvládnem.“

„Mám tady ještě něco…“ Kristýna zalovila ve složce. „Napadlo mě podívat se, kdo by tak mohl být oním Veroničiným neznámým milencem. Tím ženáčem, kterej ji učil. Vyjela jsem seznam lidí na katedře zoologie.“

Marie se zadívala na list papíru. Dívala se na seznam jmen a najednou se dostavil pocit, který už dobře znala a který nesnášela: nervózní jistota, že na něco zapomněla, že jí něco uniklo. Jedno ze jmen vypadalo tak povědomě. Vstala, zadumaně si poklepávajíc prstem na bradu, prošla deset kroků dopředu směrem k otevřeným vratům. Vyhlédla na ulici, na budovu školy šikmo naproti. Na kraji chodníku se tam nad silnici nakláněl kandelábr. Trochu nakřivo, opatřený reklamním poutačem. Ničím se nelišil od ostatních v ulici. A to právě Marii připadalo zajímavé.

DEN PÁTÝ
pondělí 5. října

XXXIII.

Když Marie v neděli večer procházela informace o katedře zoologie na olomoucké univerzitě, které jí připravila Kristýna, zjistila, že ji vede člověk se jménem přímo předurčeným k biologickému výzkumu, profesor Květoslav Zajíc!

V deset hodin ráno ji sekretářka uvedla do pracovny vedoucího katedry zoologie. Kutloch zaskládaný knihami s hučícím stolním počítačem a stěnami polepenými starožitnými výukovými postery. Vývoj embryí velryb, evoluce člověka a pár dalších, které nebyla s to identifikovat. Čekala, že Květoslav Zajíc bude mít velké uši a dva gigantické řezáky trčící z úst a přikrývající spodní ret, takže ji jeho zcela všední zjev v podstatě zklamal. Plešatý šedesátník, malý, s tlustými brýlemi, vychrtlý až hanba. Byl to jeden z těch okamžiků, kdy si Marie uvědomovala, jak strašně moc ji její práce baví – poznávat neopakovatelné lidi a mít dostatek zkušeností a dobré oko k tomu, odhadnout, co jsou zač. Profesor Zajíc byl očividně starý mládenec. Nebo se jim doma pokazila pračka. Utrácet peníze za nákup oblečení jistotně považoval za holý nesmysl. Manšestráky s koleny vyšoupanými do hladka, podivný strakatý svetr, možná kdysi barevný, navozující představu hippiesáckého retra. Když k ní přistoupil blíž, aby jí podal ruku, napadlo Marii, že zřejmě ani nezaznamenal vynález pánských deodorantů. A když na ni promluvil, zdálo se, že k zubní pastě má stejně vřelý vztah jako k čistému oblečení. Anebo snídal tři stroužky česneku.

Usedli proti sobě, naštěstí v dostatečné vzdálenosti, do konferenčních křesel v rohu u dveří, jichž si Marie při příchodu nejprve ani nevšimla. Křesílka sama zřejmě patřila k původní výbavě katedry, když po druhé světové válce znovu otevřeli univerzitu. Chatrná, sténající při každém pohybu, vhodná nejspíš jen pro muší váhu titěrného Zajíce.

„Nezdržím vás dlouho, pane profesore,“ začala Marie, „jen bych si potřebovala ověřit pár věcí.“

„Milostivá paní, hovořte,“ zvolal Zajíc bodře. Ještě že tu není Edelweiss, napadlo Marii. Jistě by si k sobotní vrchní hlavní vyšetřovatelce přidal Zajícovu milostivou paní.

„Vyšetřuji jeden zločin v nedalekém Štěpánově a přitom jsem narazila na jednoho z vašich zaměstnanců…“

„Spíše kolegů,“ upřesnil Zajíc.

„Aha, ano, dobře, tedy na doktora – ehm…,“ a aby dosáhla potřebného efektu roztržité nedůležitosti, vytáhla z kabelky bloček a nalistovala v něm patřičnou stránku. Zajíc čekal, ruce spojil k sobě a bříška prstů o sebe poklepávala.

„… jo, tady to mám. Dr. Pánek. Jiří Pánek. Ano?“

„Ano. Kolega Pánek.“

„Měl ve Štěpánově u kostela a fary umístěné nějaké záznamové zařízení.“

„Ve Štěpánově? U kostela?“

„Ano, osobně jsem mluvila s člověkem, který se mi představil jako Pánek z přírodovědecké fakulty.“

„Tam je nějaká vodní nádrž?“

„Ne. Proč?“ zeptala se Marie.

„Kolega Pánek dělá kachny. Nedovedu si představit, co by pohledával ve Štěpánově u kostela.“

„Co to znamená ‚dělat kachny‘?“

Zajíc se usmál, česnek dorazil přes konferenční stolek až k Marii. „Milostivá, kolega Pánek provádí průzkum hnízdění kachen na Chomoutovské pískovně. Víte, kde to je…“

„Ano, cestou ke Štěpánovu, mezi Chomoutovem a Březci.“

„Správně.“ Řekl to tak, jako by Marie byla studentkou na zkoušce. Patrně profesionální deformace, pomyslela si Marie. A strašně jí lezla na nervy ta jeho „milostivá paní“… Zřejmě jde o staromládeneckou představu o tom, jak se projevuje úcta ženě.

Desetivteřinová pauza.

„No, podívejte, pane profesore, budu k vám teď upřímná a přivítala bych, kdybyste mi na mé otázky odpověděl s maximální možnou vstřícností a otevřeností.“

Zajíc pokýval hlavou.

„Jde mi o vaši absolventku, tuším z loňského roku. Veroniku Štěpánovou.“

„Ano. Vím, která to je.“

„Vyšetřuji její vraždu.“

Výraz na Zajícově tváři byl pro Marii satisfakcí. Profesorovi okamžitě došlo, že „milostivá paní“ nepřišla sbírat drby.

„A co s tím má co dělat kolega Pánek?“

Rozhodla se, že to riskne. „Je možné, že by s ní měl milostný poměr?“

Napětí se uvolnilo, Zajíc se usmál.

„Milostivá paní – tady na univerzitě je možné vše.“ Než stačila Marie zareagovat, pokračoval. „Tedy, jestli se mě ptáte, zdali jsem věděl, že jeden z mých kolegů má milostný poměr se studentkou, tak odpověď zní, že se o takové věci nestarám. Ptáte-li se proč, tak odpověď zní, že pokud dva plnoletí lidé, kteří oba mají volební právo, řidičský průkaz a všemožné další doklady svéprávnosti, spolu spí a činí tak dobrovolně, mně po tom nic není. Víte, tady nejsme někde v Americe, aby se nad faktem, že vysokoškolský pedagog, byť ženatý, má poměr se studentkou, někdo pozastavoval.“

Marie si oddychla. Risk vyšel.

„Takže nevíte, jestli spolu něco měli?“

„Asi jo,“ připustil Zajíc.

„Vy to nevíte jistě?“

„Ne.“

„Tak proč si to myslíte?“

„Sama jste se s kolegou Pánkem setkala, ne?“ odpověděl Zajíc po malé chvíli – jako by to, že se někdo s Pánkem setká, mělo hned poskytnout odpověď na všechny otázky. Marie zapátrala v paměti, jak na ni v ten čtvrtek Pánek zapůsobil. Nijak – a ani si jej příliš nevybavovala.

Marie pokývala hlavou. Tón jeho odpovědi ji zaujal.

„Jaká byla Veronika Štěpánová studentka?“

„Tak to já nevím. Vím, že podle jména tu někdo takový byl, ale nevybavuju si ji. Zkuste někoho z kolegů.“

„Dr. Pánek je přítomen?“

„Měl by být, za hodinu máme schůzi katedry.“

„Zdálo se mi – z vašich slov, pane profesore, že se dr. Pánek netěší vaší oblibě. Nebo ještě jinak – nebudu zastírat, že jsem včera prohlížela webové stránky vaší katedry. A všimla jsem si, že dr. Pánek nepatří zrovna k těm, kteří by publikovali. Co vím o univerzitní praxi, tak odborná publikační činnost je nezbytná…“ Nechala větu vyznít do ztracena.

Zajíc na ni ze svého křesla pozorně hleděl, ruce zase sepjaté pod bradu, s poklepávajícími prsty.

„A vaše otázka?“ řekl konečně.

„Jaký je dr. Pánek odborník? Co zde dělá? Nic o ornitologii nevím, ale nezdá se mi, že by výzkum kachen na Chomoutovské pískovně působil nějak – ehm – exkluzivně…“

„Tím se nenechte mýlit, milostivá paní,“ řekl suše Zajíc. „Jeden z kolegů například dělal výzkum vodních plžů na nedalekém jezírku – říká se mu Poděbrady, jistě znáte – a mělo to mezinárodní ohlas.“

Marie měla na malou chvíli pocit, že střelila vedle. Ale Zajíc po vteřinové pauze pokračoval: „Víte, ono není ani tak důležité téma výzkumu, jako spíše metodologie.“

Marie pokývala hlavou. Zajíc se opět zvrátil v křesle, podíval se do stropu, ale tentokrát nepokračoval smíchem. Hledal vhodná slova.

„Nevím, jak u vás u policie, ale tady na univerzitě se vedoucí katedry musí potýkat spíše s problémy ekonomickými než s těmi vědeckými. Nejde už o to, aby pracoviště bylo špičkově vědecké, ale aby vůbec nějak fungovalo. A tak musím mnohdy přistoupit na kompromisy, které by v normálním podniku, nebo kdybychom měli dostatek peněz na provoz, vůbec nenastaly. Někteří kolegové jsou vědci, jiní zase spíše manažeři. Nevím, jak vám to vysvětlit… Představte si následující situaci. Přijde za vámi na policii nějaký místní zbohatlík, dejme tomu majitel autosalonu, a řekne: Hele, můj syn by chtěl být detektiv, viděl to v televizi a moc by se mu to líbilo. Já dám policii sponzorský dar, dejme tomu deset nových služebních aut, a vy tady z mého Vašíčka uděláte detektiva. Co byste udělali? No, poslali byste ho někam, že jo?“

Marie mu záviděla jeho optimistickou náturu.

„Já jako vedoucí katedry to mám složitější. Přístrojové vybavení je nesmírně drahé, profesionální mikroskop na světové úrovni stojí tři čtvrtě milionu. Vím, že ho potřebujeme, ale z běžných provozních prostředků ho nepořídím. A pak se najednou objeví nějaký člověk, nic neumí, ale umí sehnat tyhle věci. Má matku někde v Bruselu, která zná lidi, co mají pod palcem financování nejrůznějších evropských výzkumných projektů, umí si sehnat velký grant, takže nás nic nestojí, jeho tchán navíc sedí v představenstvu firmy, co vyrábí optické přístroje pro zdravotnictví, včetně mikroskopů. A tak dále. Máme teď díky němu vybavení srovnatelné s německými univerzitami. To je pro mě důležité.“

Marie pokývala hlavou.

„Takže když si kolega Pánek chce dělat kachny na Chomoutovské pískovně, ať si je dělá, když ho to baví… Protože díky těmhle kachnám může třeba kolega hydrobiolog dělat vodní šneky na mezinárodní úrovni.“

„Děkuji za vaši upřímnost,“ řekla Marie.

„Nevím, jak probíhá policejní vyšetřování, ale ve starých holmesovských detektivkách se říká: Mohu se spolehnout na vaši diskrétnost? Zůstane to jen mezi námi?“

„Diskrétnost musí být vzájemná,“ řekla Marie a vstala. Podala Zajícovi ruku, ten ji pevně stiskl.

„Spolehněte se. Doufám, že pro vás náš rozhovor byl užitečný.“

„Určitě. Ještě bych ráda hovořila s doktorem Pánkem.“

„Řekněte sekretářce, ona vám ho sežene.“

Rozloučili se. Profesor Zajíc ji vyprovodil ze dveří a sám zadal sekretářce pokyn týkající se kolegy Pánka.

Sekretářka vyzvala Marii, ať se posadí – křesla v sekretariátě vypadala reprezentativněji i pevněji – a šla pro požadovaného kolegu. Tu malou chvíli, co tam Marie seděla sama, rekapitulovala si v hlavě průběh debaty a libovala si, jak se všechno vyjasňuje. Teď už jen stačí udeřit na Pánka, proč jí ve Štěpánově lhal. I když to samozřejmě věděla. Kamera přímo před farou! Spíš jí vrtalo hlavou, jak vyšťáral Veroničin poměr s Karasem a jak s tím souvisí její smrt. Ale odpověď na tyto otázky se zdála tak blízko…

Vtom se otevřely dveře a sekretářka uvedla dr. Pánka. Nic se nevyjasnilo. Odpovědi na otázky se zase tryskem vzdalovaly. Tohoto člověka Marie ještě nikdy neviděla. Ve Štěpánově před farou mluvila s někým jiným.

XXXIV.

„Vy jste doktor Jiří Pánek?“

„Ano.“

„To je doktor Pánek?“ obrátila se Marie na sekretářku.

Ta nechápala: „Jistě. Jiného na katedře nemáme.“

„A vy jste kdo?“ zeptal se skutečný doktor Pánek. Bylo mu přes třicet, upravený, samolibý, v džínách a triku, které nezastíraly, že pocházejí z lepšího značkového obchodu.

Marie se legitimovala. Vypadala zmateně, cítila se zmateně, byla zmatená, ale ne zas tak, aby z toho neudělala svou výhodu – colombovský převlek. „Mohli bychom si spolu promluvit?“

„No ale to takhle nejde!“ ohradil se Pánek. „Vy si sem přijdete, bez ohlášení, já také třeba nemusím mít čas.“

K Pánkově charakteristice si Marie přidala: cítí se mít převahu nad ženami. Když je někdo moc přesvědčený o své inteligenci, zpravidla podceňuje bystrost ostatních.

„Nezdržím vás na dlouho, bude to jen pár otázek…“

„No tak prosím, ale rychle.“

„Možná ne tady mezi dveřmi. Někde v klidu o samotě by to bylo lepší.“

„Pojďme do učebny.“

Prošli chodbou za roh, Pánek vytáhl z kapsy klíče a uvedl Marii dovnitř.

„Naše zařízení je děsné, ale v příštím roce bychom se měli stěhovat do nové budovy, kde to už bude na lepší úrovni,“ řekl, když se společně usazovali na staré židle u stolu hned u dveří. Marie necítila potřebu reagovat. „Tak co máte na srdci?“

Marie roztržitě zalistovala ve svém zápisníku.

„No, tedy, pane doktore…,“ a chaoticky se probírala stránkami. Pánek ztrácel trpělivost. „Tak tedy, původně jsem si chtěla jen něco ověřit, ale za těchto okolností… Tedy jde vlastně o něco zcela jiného. Abych tak řekla. Protože nastaly určité změny a nejasnosti.“

„Bude to trvat dlouho?“

„Aha – tak tady… Byl jste někdy ve Štěpánově?“

„Co? Proč?“

„Jen se ptám: Byl jste někdy ve Štěpánově?“

Pánek byl zaskočen. Marie už dobře znala ten výraz, úplně si představila, jak mu to v hlavě šrotuje a jak přemýšlí, co vlastně může říct. Pánek neví, co se děje. Tvářila se roztržitě, ale věděla, že teď na něco kápla. Pánek byl zmatený. Jako ona v ten okamžik, kdy se objevil ve dveřích.

„Jde mi o jedno svědectví. Vyšetřovala jsem něco ve Štěpánově (to něco řekla, jako by šlo o krádež bicyklu nebo rozbité okno) a jeden ze svědků měl nedaleko místa činu nainstalované takové sledovací zařízení. A představil se mi jako Pánek z přírodovědecké fakulty.“

Pánek se na Marii shovívavě podíval: „Vysoký blonďák, že? To jste mluvila s mým bratrem.“

Marie zbystřila. „Aha.“

„Můj bratr. Ale on se za mě nevydával, jak by to mohlo vypadat. On zde skutečně pracuje.“

„A kde ho najdu?“

„Bydlí ve Štěpánově. Ale pracuje tady. Sejdete dolů do přízemí, přes dvůr, je tam takový přístavek. Počítačové centrum. Bratr tam pracuje jako programátor.“

„Je teď v práci?“

„Měl by tam být.“

„Dobře…,“ udělala si pár poznámek do zápisníku. „Tak tedy – to záznamové zařízení – nebo kamera – nebo jak tomu mám říkat… Pracujete s něčím podobným?“

„Ano.“

Poznámka v zápisníku.

„Dob-ře,“ slabikovala Marie roztržitě. „Kde?“

„Vždyť to jistě víte. Byla jste přece u šéfa.“

„To ano.“

„Tak proč se ptáte?“

„No jo vlastně… To máte pravdu.“

„Takže další otázky?“

„Na jakém principu pracují?“

„Jde o modifikované kamery, které jsou zaměřeny na konkrétní stanoviště. Reagují na pohyb. Zapnou se a nahrávají po celou dobu průběhu potřebné aktivity. Záznam se v reálném čase bezdrátově přenáší na přijímací zařízení, tam se záznamy ukládají na paměťovou kartu a lze je jednoduše kabelem stáhnout do notebooku. Je to jednoduché a efektivní.“

„Je to obvyklé zařízení?“

„Těžko říct. Nevím, jestli s tím tady pracuje ještě někdo jiný…“

„Kolik to stojí?“

„To nemám představu. Já ty svoje kupoval z grantu, dováželo se to ze zahraničí přes distribuční firmy, ale cenu už si nepamatuji. Navíc v tomto segmentu se ceny stále mění. Znáte to – co stálo včera deset tisíc, je dnes za pět.“

„A něco podobného má i váš bratr?“

Pánek pokrčil rameny. „Nevím. Takovou kameru si dnes může opatřit každý a každý člověk trochu šikovný přes počítače ji dokáže napojit na pohybové čidlo. Na to nemusíte být Bill Gates, abyste tohle zvládla.“

„Půjčoval jste některou ze svých kamer bratrovi?“

Pánek hleděl z okna a zapomněl mrkat.

„Poslyšte, v čem je problém?“

„V ničem. Jen se ptám.“

„Takže mohu klidně rozhovor ukončit a odejít.“

„No to jistě…“ Pánek se zvedl a už mířil ke dveřím. „Ale já bych vám to nedoporučovala.“ Dobře zvolený přízvuk ve větě dokáže dělat divy.

Zastavil se a otočil: „Proč?“

„No, mám takovou zkušenost, že kdo odmítá spolupracovat při vyšetřování vraždy, obvykle něco skrývá a já si pak na něj musím posvítit.“

„Vraždy?“ Pánek se zarazil. „To jste neřekla.“

Škoda, nenechal se nachytat. Bylo by to příliš jednoduché.

„No vidíte…,“ podivila se Marie.

Pánek si zase sedl. Trochu zkrotl.

„Co pro vás ještě můžu udělat?“

„K čemu chtěl váš bratr půjčit kameru?“

„Ve Štěpánově došlo k nějaké autonehodě. Někdo přejel nějakou holku nebo co. A on chtěl vyzkoušet, zdali by ty mé kamery šlo používat i v rámci bezpečnostního monitoringu.“

Marie zase předvedla roztržité listování v zápisníku. Zkusí to stejně jako u Zajíce a riskne to.

„Kdy jste naposledy viděl Veroniku Štěpánovou?“

„Proč bych ji měl někdy vidět?“

„Třeba proto, že byla vaše studentka.“

„Jo… no, tak to jo. O to jde. To vlastně ona je ta mrtvá, že? Bylo to ve zprávách. I bratr cosi zmiňoval… Vzpomínám si na ni. Je to ona, že?“

„Takže kdy?“

Pánek usilovně přemýšlel. Určitě ale ne proto, že by vzpomínal. „Proč se na to ptáte?“

„Rád mi na otázku odpovídáte zase otázkou, pane doktore. Nemůžete mi prostě odpovědět, na co se ptám?“

„Odpověděl bych vám, kdybych věděl, oč vám jde,“ obořil se na ni Pánek.

„Jde mi o to vědět, kdy jste naposledy viděl Veroniku Štěpánovou.“

„Proč bych ji měl někdy vidět?“

„Pane doktore,“ řekla Marie pomalu a důrazně, „přece nechcete popřít, že jste měl s Veronikou Štěpánovou milostný poměr?“

„Jsem ženatý,“ řekl Pánek tiše.

„Mě vaše manželství vůbec nezajímá. Je mi úplně jedno, jestli to vaše žena ví nebo ne. Je mi úplně jedno, jestli jste ji podváděl soustavně nebo jen jednou. Vaše morálka mě zajímá pouze potud, pokud má souvislost s vraždou, kterou vyšetřuju. Takže mě ušetřete toho starosvětského rozechvění. Nejsem si jista, že je to váš styl. Odpovězte, kdy jste naposledy viděl Veroniku Štěpánovou.“

„Už ani nevím.“

„Ale nepovídejte!“

„Bylo to jen takové chvilkové, nebo teda ani ne. Žena byla těhotná a já jsem byl… Tedy bylo to rizikové těhotenství a já potřeboval nějaké to… sexuální vybití. A Veronika byla… prostě…“

„Svolná?“ nadhodila Marie.

„Svolná. Ale pak to skončilo.“

„Kdy?“

„Když absolvovala. V létě.“

„Kdo to ukončil?“

„Já.“

„Proč?“

„Kvůli ženě. Nechtěl jsem… Měli jsme už dítě… A ona byla velice sexuálně aktivní, ba přímo promiskuitní a já dostal strach, že bych třeba mohl něco dostat. Chytit nemoc. Třeba. A tak…“

Pauza.

„Jak jste na to přišla? Tedy, ptám se – měli jsme domluvu, že to zůstane čistě mezi námi. Byl to vztah postavený jen na sexu a žádné citové vazby tam nebyly.“

„Z deníku,“ řekla Marie. „Její verze byla sice trochu jiná, ale s tím jsem počítala.“

Pánek nic neříkal. Marie čekala, že ho zmínka o deníku a její poslední věta vyvedou z míry, ale Pánek úspěšně hrál roli zkroušeného přistiženého cizoložníka. Ztělesnění výčitek svědomí. Marie usilovně přemýšlela. Co když Pánek není ten pravý? Listovala zápisníkem, aby si osvěžila, co jí řekla Veroničina spolubydlící. Podle ní měla Veronika před Karasem jen jednoho milence. Co když lhala? Pánek tvrdí, že byla promiskuitní. Spolubydlící byla drbna a nejspíš Veronice v skrytu duše záviděla. Jestli měl Pánek skutečně ještě dalšího konkurenta či konkurenty, budu zas na začátku, přemýšlela Marie. Vtom našla, co o Veroničině milenci spolubydlící říkala. Jak se jí Veronika chlubila… Tohle se ověřit nedá, ale tohle by ověřit šlo.

„Dobře. Poslední věc. Tvrdíte tedy, že jste se od léta s Veronikou neviděl.“

„Ne.“

„Při vyšetřování vycházíme z předpokladu, že slečna Štěpánová vraha znala a měla s ním někdy dřív poměr. Z této skupiny se rekrutují naši podezřelí. Víte, kdo byli ti její další milenci?“

„Ne. V našem vztahu šlo jen o sex, ne o žádné svěřování a důvěrnosti. Chápete?“

„Ani ne,“ řekla Marie, „já jsem z generace, která sex za důvěrnost považuje. Ale to je vedlejší. Pokud nevíte, kdo byli její další milenci, musím vás považovat za podezřelého.“

„To jako že mě zatknete?“ zeptal se Pánek ostře.

„To by nebylo třeba, kdybyste souhlasil s něčím, co by vás vyloučilo.“

„A co to má být? Test DNA? Musím tedy říct, že kategoricky…“

„Ne, kdepak, nic tak sofistikovaného,“ přerušila ho Marie s colombovským úsměvem. „Vyložím karty na stůl. Slečna Štěpánová se před smrtí zuřivě bránila a víme zcela jistě, že svého vraha poškrábala. Podle vzorku kůže a chloupků, které se nám podařilo získat, víme, že to bylo v oblasti ramene. V případě, že vás teď zadržím a předvedu k nám k oficiálnímu výslechu, první, co podstoupíte, bude tělesná prohlídka policejním lékařem. Ukáže-li se, že jste poškrábaný, jste člověk, kterého hledáme. To už se testu DNA nevyhnete. Když poškrábaný nebudete, půjdete zas domů. Jenže jak pak všem vysvětlovat, že jsem vás zadržela, že? Kolegové, manželka… Takže…“

Pánek se spokojeně usmál, spadl mu kámen ze srdce. „Takže kdybyste se teď sama přesvědčila, že poškrábaný nejsem, můžeme náš rozhovor – který osobně za příjemný nepovažuji – ukončit.“

„Přesně tak.“

„Tak co chcete vidět? Mám se svléknout do naha?“

„To není třeba. Stačí horní část těla. Ale nemohu vás k tomu nutit. Máte svá práva a…“

Pánek byl ochota sama: „Zcela dobrovolně vám umožním přesvědčit se, že mě ze seznamu podezřelých můžete vyloučit,“ usmíval se samolibě. Svlékl si triko. Za vším tím egem Marie čekala vypracovanější tělo; až ji zklamalo, jak povadle působilo Pánkovo břicho a řídce porostlý hrudník.

„Říkala jste na pažích?“

Ano.

„Tak tady pravá – ano? Tady levá… Podívejte se i na záda. Žádné škrábance, že?“

Marie si ho nemusela příliš důkladně prohlížet. Žádné škrábance nečekala, jen na levém rameni, směrem k lopatce našla malé tetování. I se svými mizivými ornitologickými znalostmi dokázala identifikovat kolibříka.

„Znal váš bratr slečnu Štěpánovou?“

„Nemám ponětí. Myslím, že ne – drželi jsme náš vztah v tajnosti. Nebyl důvod seznamovat ji s rodinou.“

„Já jen že vám nepřipadalo divné, že jsme vaši bývalou milenku našli mrtvou v obci, kde bydlí váš bratr.“

Pánkovi to chvíli šrotovalo v hlavě. Díval se Marii přímo do očí, ale nic neříkal. Pak jen pokrčil rameny. „Na to se musíte zeptat jeho…“

„Vás to nezajímá?“

„Mám zásadu považovat uzavřené vztahy za uzavřené. Štěpánová si mohla dělat, co chtěla.“

Marie se rozloučila a odešla.

XXXV.

Než se Marie vydala ještě jednou za vedoucím katedry, profesorem Květoslavem Zajícem, zavolala Kristýně, ať proklepne Jiřího Pánka. Mluvila tiše, na dlouhé prázdné chodbě se její slova přesto rozléhala a odrážela se od vitrín se zoologickými exponáty a preparáty. Pak se vydala k vedoucímu katedry. Od sekretářky si vyžádala Pánkovu adresu a zeptala se, jestli jezdívá do školy autem. Sekretářka jí z okna ukázala stříbrný Citroën C8.

„Nemůže se stát, že by nechal vůz stát tady a šel domů pěšky nebo jel tramvají?“

Sekretářka se usmála. „Doktor Pánek a jet tramvají? K tomu by se nikdy nesnížil, paní komisařko, to vám můžu garantovat.“

„Jojo. Znám takové typy,“ řekla Marie. „Ještě skočím k vedoucímu katedry.“

„Prosím…“

Zaklepala a vešla dovnitř. Profesor Zajíc stál u okna a pozoroval protější budovu, zadní trakt fakultního areálu. Návrat Marie jej ani nepřekvapil. „Pojďte, něco vám ukážu. Vidíte? Tam naproti. Minulý týden tam tajemník nechal osadit hroty proti holubům. A podívejte se, jak se ty potvory za každou cenu snaží dostat na své obvyklé místo. Nemám tyhle ptáky rád, jsou mi přímo odporní, ale musí se jim uznat jejich akrobatická dovednost, s jakou se dokážou proplétat mezi těmi ostny,“ usmál se. „Jsou jak zločinci, že jo? Proplétají se, kličkují a vydávají spoustu energie k tomu, aby se dostali někam, kde nemají co pohledávat.“

Zajíc se otočil a Marie ustoupila o dva kroky zpět. Kyselý pach potu a zatuchlost profesorova oblečení se nedala v tak úzkém kontaktu snést. A přitom to byl v podstatě velmi sympatický a milý člověk, svým způsobem se Marii začínal líbit.

„Jste příznivkyně trestu smrti?“ zeptal se Zajíc. „Jen tak přemýšlím – že by vaše práce byla o hodně efektivnější, kdyby se vám vrazi nevraceli zpět na svobodu. Je to jak s těmi holuby – kdyby je šlo vyhubit…“

„Kdepak, to nejsem. Jen jsem někdy strašně frustrovaná. Jednak z výsledků své práce, jednak z toho, s čím se setkávám. Možná o to víc frustrovaná, že jsem právnička…“

„Promiňte, pro mě osobně je právnické povolání – vím, že vás se to asi netýká – a vůbec, posaďte se ještě – tedy pro mě osobně je synonymem bezcharakternosti, prodejnosti a lži.“

„To je jeden úhel pohledu,“ usmála se Marie a posadila se. „Možná trochu moc ovlivněný různými filmy z právnického prostředí… Ale rozumím vám. Já osobně bych v soukromém sektoru dělat nemohla. Byla jsem jednu dobu na státním zastupitelství, ale pak jsem si rozšířila vzdělání a šla k policii. Asi mám trochu zbytnělý smysl pro spravedlnost. A i z toho jsem frustrovaná. Když mi smysl pro spravedlnost velí někoho raději nezatknout, protože je mi třeba toho člověka líto, i když spáchal zločin. Ale musím.“

„To se týká i smrti té Štěpánové?“ zeptal se Zajíc.

„To ne, pane profesore. Čím víc do toho pronikám, tím víc si přeji dostat ty, kdo jí to udělali. Ta dívka měla velmi ošklivou smrt. Právnicky se to kvalifikuje jako obzvláště trýznivý způsob umírání. Její vrazi ji před smrtí mučili, a to vše…“ Marie se zarazila. Asi zašla příliš daleko, ale byla ráda, že to může někomu říct, „… zřejmě jen z čiré zloby. A asi i žárlivosti. Ještě přesně nevím, co se stalo, než umřela, a proč. Myslím, že to bylo hodné děvče. I když se tak na první pohled nechovala. Ale citové zmatky s člověkem mocně cloumají. A v jejím věku obzvlášť.“

Profesora Zajíce se její slova dotkla. Seděl proti ní, ruce sepnuté pod bradou. Byl to hodný člověk, Marie to poznala z toho, jak byl zaražený, skleslý, z toho, že jí rozuměl. „Týká se to Pánka?“ zeptal se po chvíli.

„Promiňte, pane profesore, to vám nemůžu říct.“

„Jistě,“ pokýval Zajíc hlavou. „Rozumím. Jen bych vám chtěl pomoct.“

„Máte příležitost teď. Potřebovala bych se dozvědět něco konkrétního o těch kamerách, co si doktor Pánek nakoupil z grantu.“

„Proč jste se nezeptala jeho?“

„Zeptala. Ale potřebuju si jen něco ověřit. Z nezávislého zdroje, abych tak řekla.“

„To já nejsem.“

„Co?“

„Nezávislý zdroj. Možná jste si všimla, že kolega Pánek mi k srdci nepřirostl.“

„Ano, všimla jsem si.“

„A nejen mně. Řekl bych, že jediný, kdo má na této katedře Pánka rád, je Pánek sám.“

„Dobře, ale přesto…“

„Zavolám sem kolegu Stance. Je to vedoucí ornitologické sekce, ten vám poradí nejlépe.“ Šel k telefonu, vytočil číslo a člověka, který telefon zvedl, požádal, aby hned přišel k němu. Kolega docent Stanc to měl zřejmě blízko, protože se dostavil během minuty. Zajíc je představil. Docent Stanc měřil asi dva metry, vážit musel hodně přes metrák, měl bujné, zřejmě neučesatelné vlasy, dost prošedivělé, jak se na pokročilého padesátníka, jak jej Marie tipovala, slušelo, a stejně mohutný i stejně neupravovaný plnovous. Divý muž. Pravý opak uhlazeného Pánka.

„Komisařka Výrová vyšetřuje vraždu naší bývalé studentky a katedra je jí v tomhle maximálně nápomocná,“ instruoval Stance šéf katedry. „Byl bych, Karle, moc rád, kdybys jí pověděl o tom Pánkově technickém zázraku na sledování kachen.“

Stanc na Zajíce obrátil udivený pohled.

„Jde o důležitou věc a…,“ zarazil se, „paní komisařka má moji plnou důvěru, proto jí, prosím tě, řekni všechno, cos říkal mně.“

„Všechno?“ zeptal se Stanc.

„Karle, nejde tu o Pánkův podvod, ale o vraždu.“

„Dobře.“ Karel Stanc se otočil k Marii. „Pánek získal velký výzkumný grant přímo z fondů Evropské unie. Když přede dvěma lety ten svůj zázrak s velkou slávou na katedru dotáhl, tak jsem si jeden z těch přístrojů od něj půjčil, abych si jej vyzkoušel. Nebudu do toho plést, co sám dělám, jde o sýce rousnaté, ale to je jedno. Zkrátka a dobře přišel jsem na to, že ten jeho přístroj, co měl koupit odněkud z Ameriky, tuším, že tehdy stál jeden kus asi 45 tisíc a on jich nakoupil… deset? Možná i víc…“

„Myslím, že patnáct,“ opravil ho Zajíc.

„Jo, patnáct,“ pokračoval Stanc. „Tedy vůbec se nejedná o nějaký americký patent, ale o obyčejnou digitální kameru s přimontovaným pohybovým čidlem a vysílačem. Víte, co je to pohybové čidlo? To teď máte třeba u vchodu kdejakého paneláku, aby se ušetřilo světlo. Když se přiblížíte, zapne se to…“

„Jo jo, dovedu si to představit,“ řekla Marie.

„Fajn. Je to teda podvod. Jeho bratr je na tyhle věcičky machr, sám Pánek mi to řekl. Takže abych to shrnul, kamera, pohybové čidlo, bratříček mu to nějak zkompletoval – já tyhle věci nejsem schopný technicky přesně popsat, ale kdybyste to měla v ruce a ukázala to nějakému odborníkovi, určitě vám vysvětlí, jak přesně to funguje. Cena za kus bratru maximálně sedm tisíc. Ale on to nakoupil jakoby přes optickou firmu svého tchána, a tak z grantu vysál pětačtyřicet tisíc za kus. Čtyřicet pět minus sedm je třicet osm, takže si vynásobte třicet osm tisíc krát patnáct kusů a máte částku, která šla Pánkovi do kapsy. Na dvoře stojí Citroën.“

Zajíc seděl ve své obvyklé pozici s rukama sepjatýma pod bradou. „Jak už jsem řekl, paní komisařko,“ začal, „řídit katedru v době, kdy do školství teče prakticky minimum peněz z toho, co bychom potřebovali, je velmi těžké, a já se musel rozhodnout mezi svou morálkou a zabezpečením výzkumu a chodu pracoviště, takže…“

„Pane profesore,“ řekla Marie, „mně jde o něco jiného než o Pánkovy podvody, takže se nemusíte ospravedlňovat. Ještě se vás zeptám,“ obrátila se na Stance, „vy tedy víte, jak to funguje?“

„Prakticky to k ničemu není,“ odpověděl Stanc kategoricky.

„Dají se tím sledovat lidi?“

„To ano.“

„Když to, dejme tomu, zaměřím na dveře, tak by ten přístroj mohl evidovat příchody a odchody?“

„Teoreticky jo.“

„A prakticky?“

„Jde o to, že je to obyčejná digitální kamera. Když pozorujete ptáky, nesmíte je přitom rušit. Jakmile je vyrušíte, nemůžete pozorovat aktivitu, kvůli které je chcete pozorovat. To znamená, že pokud chcete fotit aktivitu ptáků, nesmíte je rušit…,“ odbočil Stanc.

„Takže to k ničemu není.“

„Musíte mít dobré světelné podmínky. A taky vzdálenost od sledovaného objektu, abyste ho nerušila hlukem.“

„Takže lidi se tím dají sledovat, jen když je světlo.“

Stanc se zarazil: „No, ano…“

„Aha. Ale kdyby si pořídil kvalitnější zařízení?“

„Profesionální, s dobrým rozlišením.“

„Dalo by se používat i v noci?“

„Existuje optika s nočním viděním.“

„Měl by k ní doktor Pánek přístup?“

„Bez problémů.“

„Tak to je vše,“ řekla Marie. Rozloučili se a ona vyšla z kanceláře. Na chodbě ji Karel Stanc dohnal.

„Vy vyšetřujete smrt Štěpánové?“

Marie k němu zvedla oči s nevyslovenou otázkou.

„Bylo to ve zprávách,“ řekl Stanc. „Takže je to ona?“

„Ano,“ přisvědčila.

„A Pánek vás zajímá, protože jste přišli na to, že s ním měla poměr?“

„Myslela jsem, že to drželi v tajnosti.“

Stanc se zasmál. „Tady nic neudržíte v tajnosti. Řekl bych, že jediný člověk, kdo o tom poměru nevěděl, byla Pánkova žena.“

„Vy ji znáte?“

„Ano. Je to hodná a milá holka. Je mi jí celkem líto, protože Pánek s ní zachází hrozně. Stejně tak je ona jediná, kdo si myslí, že Pánek je vědec. Vlastně i on sám si to o sobě myslí, takže jsou dva. A možná těch pár pitomců, co rozdělují granty, takže jich bude víc, ale to je jedno…“

„Nerozumím,“ řekla Marie.

„No, celý ten jeho výzkum je vlastně taková zašívárna před manželkou. Jak myslíte, že se mu před ní ten poměr podařilo ututlat? Miláčku, jdu zkoumat kachny. A šel prozkoumat Štěpánovou…“

„Znal jste Veroniku Štěpánovou?“

„Studentka. Byla chytrá a bystrá. Ale že spala s Pánkem, jsem nechápal.“

„Proč?“

„No právě proto. Že byla chytrá a bystrá.“

Jan Pánek se bratrovi příliš nepodobal. Rozhodně byl o pár let mladší, Marie mu hádala něco přes třicet, a svého staršího sourozence připomínal snad jen nízkým čelem, očima a vysoko posazeným kořenem nosu. Bradou, rty a barvou vlasů to už byl jiný člověk. Na první pohled působil jako klukovský blonďák s veselýma očima. Sympaťák, který si dokáže získat lidi. Tedy až na Marii Výrovou.

Vešla do jeho studené kanceláře v sekci správy počítačové sítě. Pánek seděl za počítačem a cosi odklikával myší. Jakmile Marii uviděl, lekl se a prudce vstal.

„Jan Pánek?“ potvrdila si Marie identifikaci. Oslovený přitakal a Marie se legitimovala. „Já vím,“ řekl Pánek, „pamatuju si vás ze Štěpánova.“ Provinile a nesměle se usmál, jako školák, který zapomněl na domácí úkol. „Jestli jdete kvůli té kameře, skutečně se nic nenahrálo. Bohužel v noci to zařízení nefunguje. Musel jsem to celé demontovat. Ale omlouvám se, že jsem se vám neozval…“

„Jak moc jste si blízký s vaším bratrem?“ zeptala se Marie. Cítila se hloupě, protože s existencí dvou Pánků nepočítala a všechny otázky musela improvizovat.

„Těžko říct. Abych pravdu řekl – vzhledem k tomu, že brácha je o šest let starší… No nevím, jak to říct – asi mezi sourozenci existují i užší pouta, jestli mi rozumíte.“

„Věděl jste, že od loňského podzimu měl váš bratr nemanželský milostný poměr?“

Jan Pánek na Marii zamžikal očima. „Nesvěřoval se mi. Jako že podváděl Annu?“

„Veronika Štěpánová – říká vám něco tohle jméno?“

„To má být ta jeho milenka? On Jirka to vždycky s holkama uměl. Ale že by Annu…“

„Ano nebo ne?“

„Ne.“

„Ta zabitá mladá žena ve Štěpánově bývala milenkou vašeho bratra.“

Pánek jen pokrčil rameny. „Neznal jsem ji.“

„Není to náhoda?“

„Co?“

„Ve vesnici, kde vy bydlíte, je zavražděna bývalá milenka vašeho bratra.“

Pánek zase nereagoval. Byl zaskočený – Marii opět napadl příměr se školákem, který je před zkoušející v rozpacích, protože nezná odpovědi.

„Napadá vás nějaké vysvětlení?“

Pánek zakroutil hlavou. „Jak říkám. Až doteď jsem o existenci někoho takového neměl ani ponětí.“

„Co jste dělal v noci ze středy na čtvrtek minulého týdne?“

XXXVI.

„Náš hlavní podezřelý…,“ a Marie napsala fixem na bílou tabuli jméno, „JIŘÍ PÁNEK.“

Celý tým se sešel v zasedačce na pravidelnou poradu. Vedle Marie u okna stál sám Nejvyšší s rukama složenýma na prsou, opřený o parapet.

„Se zavražděnou měl poměr,“ pokračovala Marie. „Připustil to, ale současně to bagatelizoval. Jeho verze se podstatně rozchází s tím, co víme od otce Karase.“

Přerušila ji Kristýna Horová: „Jak si můžeme být jisti, že Pánek je zrovna ten pravý milenec? Nelze předpokládat, že by mrtvá měla jen jednoho sexuálního partnera.“

V zasedačce to zašumělo. U vedlejšího stolu si dva muži začali něco se smíchem šeptat.

„Spolubydlící Štěpánové zmínila tetování, které měl mít Veroničin milenec, a to on skutečně má.“

„Jak to víte?“ pokračovala Kristýna Horová.

„Viděla jsem ho. A identifikaci potvrdili kolegové z katedry zoologie.“ A Marie stručně shrnula své dopoledne na přírodovědecké fakultě.

„Tož si ho pozvem k výslechu a proklepnem ho, ne?“ navrhl od okna Viktor Vitouš. Marie cítila, že má stále svou krvelačnou náladu.

„V tuhle chvíli na něj nic nemáme. Dokud nebude cizoložství trestné, musíme ho nechat být,“ odpověděla. „Ale dostáváme se tím k tomu, že tu máme ještě jednoho Pánka. Jana Pánka. To je ten chlapík, se kterým jsme mluvili ve Štěpánově. Ten, co měl dát kameru na kandelábr přímo proti faře. Mluvila jsem s ním dnes dopoledne po tom, co jsem byla za tím prvním Pánkem.“

„Teď se vtom trochu ztrácím…,“ poznamenal Vitouš.

„No, to se nedivím,“ na to Marie. „Tenhle Pánek je bratr Veroničina milence. Teda toho bývalého. Vypůjčil si od bratra kameru určenou k sledování ptactva, protože Jiří Pánek je ornitolog. Veronika byla jeho studentka. Díky té kameře měl Jan Pánek dokonalý přehled, co se děje v okolí fary.“

„Jenže tam bude nějaké to ale, že?“ ozval se Edelweiss.

„Jo,“ pokývala Marie hlavou. „Pánek sám – teda Jan Pánek – popírá, že by to zařízení vůbec kdy fungovalo.“

„Věříte mu?“ zeptal se Edelweiss.

„Asi jo. Konzultovala jsem to s lidmi z katedry zoologie a ti mi to v podstatě potvrdili. V podstatě jde o to, že ten druhý Pánek – Jiří – je zřejmě… pravděpodobně tak trochu podvodník, co vytáhl prachy z nějakého unijního grantu na nesmyslný výzkum a tuneluje to teď s pomocí svých příbuzných… Zkrátka je v tom trochu zmatek.“

„Ale pokud si pamatuju, ten Pánek se nám tenkrát ve Štěpánově představil jako svůj bratr,“ řekl Edelweiss.

„Představil se jako doktor Pánek z přírodovědecké fakulty. A to on doopravdy je.“

„Taky v tom můžou jet spolu,“ navrhl Edelweiss.

Marie pokrčila rameny.

„A ptala jste se, proč tam tu kameru dal?“ ozvala se Kristýna Horová znovu.

„Jistěže. Jde o to, že buď je to naivní prosťáček, nebo pěkně mazanej hajzlík. Vyrukoval na nás s historkou, kterou jsme mu ovšem my sami s Pavlem mohli potvrdit. Na začátku září před školou srazilo auto nějakou holku a řidič ujel. Měl v úmyslu použít bratrovu kameru pro zajištění bezpečnosti dětí u školy.“

„Chvályhodné,“ poznamenal Vítouš.

„Zajímavé je, že zmínil jistého Doulu. Říkal, že faráři vyhrožoval.“

„No jo, Doula,“ přitakal Edelweiss. „Něco jako místní vesnický idiot. Týpek, co mlátí svou ženu. Farář se v tom angažoval a Doula mu vyhrožoval. Už jsme s ním měli co do činění.“

„A tohle není náš člověk?“ zeptal se Vitouš.

Marie zakroutila hlavou.

„Doula je debil,“ odpověděl Edelweiss. „Primitiv, co mu mozek jede jen na pivo. Na takovou vraždu nemá.“

„Souhlasím,“ řekla Marie. „Tak dát někomu přes hubu, ale tohle ne.“

„Každopádně s ním paní doktorka měla v hospodě zajímavý výstup…,“ rozesmál se Edelweiss.

„Kapku jsem ho musela usměrnit.“

„To mi někdy musíš povyprávět,“ řekl se zájmem Vitouš.

„No a bylo to před celou hospodou, takže se lze domnívat…,“ pokračoval Edelweiss

„… na základě čiré pravděpodobnosti vycházející ze znalosti pravidel cirkulace informací na moravském venkově…,“ doplnila jej Marie pobaveně. Edelweiss na ni nevěřícně pohlédl.

„… že se to samozřejmě rozneslo,“ dokončil větu. „Takže chytrák Pánek to mohl mít pěkně spočítané, když na vás vyrukoval s touhle historkou.“

„Ta historka s tou kamerou – není to přitažené za vlasy?“ ozval se od okna Vitouš.

„To bys musel Pánka vidět, když mi to vysvětloval. Jak už jsem řekla – buď naivka, nebo hajzl.“

„A vysvětlil, proč nám o tom všem neřekl hned ten minulý týden?“ zeptal se Edelweiss.

„Jo. Nechtěl prý nikoho křivě obvinit. A nejprve chtěl prověřit záznam z kamery.“

„A?“

„No nic – prostě to nefungovalo.“

„Spořádaný občan, co není lhostejný…,“ na to Edelweiss.

„Zní to blbě, ale nějaká logika v tom je,“ poznamenal Viktor Vitouš. „Co ty na to, Marie?“

Marie jen pokrčila rameny.

„Takže podezřelé máme teda dva,“ řekl Edelweiss. „Měli bychom počítat i s druhým Pánkem.“

„Tři,“ řekl Nejvyšší. „Je tu ještě můj favorit v sutaně.“

„No, jestli můžu,“ ozvala se Kristýna Horová. „Další neznámou je ten divný Fořt. Lhal, aby do toho otce Karase namočil, a zase nevíme proč. Naši chlapi byli u něj doma, hledali ho, ale někam se vypařil.“

„Asi jsme to vzali ze špatnýho konce,“ odpověděla Marie. „Únos, vražda, vloupání do kostela, přepadení Pacáka na faře, kde se ale zřejmě nic neztratilo… Zdá se mi, že vůbec nic nedává smysl.“

XXXVII.

Marie ve své kanceláři zvolna propadala depresi. „Je v tom zmatek,“ ukončila polední poradu – a teď seděla u sebe a marně se snažila najít v tom zmatku nějaký řád. Dokonce ani na Boba Dylana neměla v tu chvíli náladu, což samo o sobě svědčilo o počínající krizi.

Za oknem se honily říjnové mraky, střídavě stínily slunce a prudké poryvy větru zvedaly čerstvě spadané listí až do výše prvního patra. Přemýšlela, jestli by něčemu pomohlo, kdyby dopoledne víc dotírala na bratry Pánkovy… Asi ne. Pokud v tom skutečně mají prsty, musí nejprve sehnat co nejvíc informací. Odkrýt karty už nyní by vedlo k blamáži. Nepochybovala o tom, že Nejvyšší by se do toho se svou buldozéří jemností rád pustil a podrobil by oba bratry inkvizičnímu výslechu. Marie však o vhodnosti takového postupu silně pochybovala.

Ráno se vydala na univerzitu s přesvědčením, že by se jí dnes mohlo podařit vše rozlousknout. Jenže místo jednoho Pánka se na scéně objevili hned dva, takže počet podezřelých se radostně rozrůstá. Aspoň zvládli identifikovat Veroničina tajného milence.

To pondělí Karel Karas definitivně přestal být knězem. Sice nikoliv úředně, formální jednání stále ještě probíhala, ale uvnitř sebe sama, svým rozhodnutím. V neděli odpoledne spolu se svým otcem sbalil na štěpánovské faře všechny věci, knihy, papíry, šaty, stará (a už vlastně zcela nepotřebná) kázání, pak to všechno naskládali do dodávky Karase staršího a odvezli do asi třicet kilometrů vzdálené vesničky nedaleko Litovle, kde Karas starší spolu s Karasem nejstarším vedli statek. Kuchyňské vybavení bylo dílem součástí fary, dílem Karasovo, ale bývalý kněz se rozhodl to málo, co s sebou před léty přivezl, nechat svému nástupci. Rozloučil se se starou paní Skácelovou a jako poděkování za její hospodaření na faře jí dal v kůži vázaný dárkový kancionál, který koupil v pátek v Olomouci v obchodě s církevními potřebami nedaleko chrámu svatého Mořice.

Nevěděl, co bude dál. Nevěděl, co bude dělat. Ještě nikdy dřív v jeho životě nebylo tolik prázdnoty jako teď – prázdnoty, která by zahrnovala celou budoucnost, vše, co začínalo následující hodinou, zítřkem, příštím týdnem. Doma se jej nikdo neptal, co hodlá dělat dál. Byl za to vděčný. Rodiče jej přijali vřele, s tichým vědomím jeho ztráty; jen Karas nejstarší, patriarcha rodiny, jenž nikdy nesouhlasil s vnukovou duchovní službou, hned na úvod zahuhlal cosi, v čemž Karel rozpoznal zmínku o návratu zdravého rozumu, ale Václav Karas po otci sekl pohledem, načež se starý muž urazil a odpoledne strávil ve vzdorovitém mlčení.

Dopoledne vzal Karel Karas na dlouhou vycházku Barču, letitou fenu německého ovčáka, jejíž optimistické vítání představovalo tu nejsvětlejší stránku návratu domů. Celou neděli se Barča radostně držela navrátivšího se pána na každém kroku k velké nelibosti paní Karasové, neboť zatuchlý pach starého psa uvyklého válet se především venku záhy zaplnil celý dům. V pondělí ráno Bára netrpělivě pofňukávala za vchodovými dveřmi, a jakmile Václav Karas otevřel, aby provedl obvyklou ranní kontrolu hospodářství, vběhla do domu a hledala Karla. Za odměnu ji vzal na procházku do lesa a šťastná Barča i přes silné kulhání dané věkem srdnatě držela tempo, odbíhala od pána na všechny strany a s dovádivým štěkotem se zas k němu vracela.

Skoro dvouhodinová chůze lesem ji nakonec zmohla, takže se po návratu odbelhala na svůj pelech ve stodole, kde okamžitě tvrdě usnula, a Karel Karas se rozhodl začít vybalovat věci. Když ve svém pokoji vybalil knihy, pustil se do krabice s věcmi z dob svého dvouletého působení na teologické fakultě. Třídil věci na hromádky a rozhodoval, co vyhodit a co ponechat. Zjistil, že má stále ještě množství studentských seminárních prací, roztřídil své přednášky smíchané cestováním, a když už se mu zdálo, že je vše hotovo, najednou mu došlo, že jedna složka chybí. Ne, dvě složky. Přesně věděl, jak vypadaly – modrošedá papírová složka a k ní ještě jedna, oranžová, ne moc tlustá, ale s řadou důležitých materiálů pečlivě roztříděných v průsvitných umělohmotných obalech.

Sešel ze svého pokoje dolů do přízemí zeptat se otce, jestli si nepamatuje, že by něco ve Štěpánově zůstalo. Václav Karas o ničem nevěděl. Společně prohledali vůz. Auto bylo prázdné, nic nezůstalo. Zavolal do Štěpánova paní Skácelové a požádal ji, aby zašla na faru. Za půl hodiny volala zpět, že je vše odstěhováno.

Okamžitě mu došlo, co se stalo. Ve svém pokoji našel diář a v něm přímé číslo na Marii Výrovou. Karel Karas vytáhl z kapsy mobil, ještě malou chvíli přemýšlel, jako by si v hlavě formuloval věty, a pak číslo vyťukal na klávesnici.

O půl třetí na dveře kanceláře Marie Výrové společně zaklepali Pavel Edelweiss a Kristýna Horová s hlášením, jak splnili zadané úkoly.

„Tak jsem udělala časovou osu,“ začala Kristýna a předložila Marii list papíru. „Veronika studovala na katedře zoologie v letech 2005 až 2009. Státnice udělala v řádném červnovém termínu letos na jaře. Podle toho, co víme, tak od podzimu 2008 do letošního jara měla poměr s Jiřím Pánkem. Ten však měl ještě před jejími státnicemi skončit. Takže počítejme tak květen, maximálně červen. Spojení Veroniky s tímto Pánkem je tedy zcela jasné.“

„S Janem Pánkem to však vůbec jasné není,“ navázal Pavel Edelweiss. „Ten nastoupil do pracovního poměru na fakultě v lednu 2009, tedy v době, kdy měl mít jeho bratr poměr se zavražděnou. Předtím však byl více než rok, přesněji 14 měsíců, v Americe. Co tam dělal, nevíme, měl tam být někde na stáži. Vrátil se v září 2008, tedy někdy v době, kdy měl jeho bratr začít chodit se Štěpánovou. Od října jej externě zaměstnal tchán Jiřího Pánka, ale jen na měsíc a půl. Řídí firmu na optické přístroje v Přerově, ale co tam Pánek dělal, zatím nevíme. V materiálech, které jsou na personálním oddělení na univerzitě, stojí, že byl externí pracovník. Volal jsem personalistce do Přerova, ale ta o něm jaktěživo neslyšela. Každopádně placen byl, daně řádně odvedl, těžko říct, co se za tím skrývá. V prosinci byl oficiálně vedený na pracáku a od ledna nastoupil na přírodovědecké fakultě jako IT pracovník.

Trvalé bydliště má ve Štěpánově, ale co jsem zjistil, má pronajatou půlku domku. Majitelem je Bohuslav Kulich. Dřív to byl kulak a po revoluci restituoval ve Štěpánově několik nemovitostí. Čtyři z nich pronajímá, ale co vím z finančáku a z katastru nemovitostí, všechno je zcela legální.

Poptával jsem se taky na fakultě,“ pokračoval Edelweiss, „ale nikdo o žádných srdečných stycích s jeho bratrem neví. Dokonce prý ani v menze nesedají spolu. Takže jestli je skutečně pravda, že Jiří Pánek a Štěpánová drželi svůj poměr v tajnosti, nemáme žádný doklad toho, že by o tom jeho bratr věděl.“

Marie mlčky poslouchala.

Edelweiss pokračoval: „Napadlo mě, jestli se Pánkovi, teda tomu štěpánovskýmu, nějakou náhodou nepodařilo nahrát Veroniku, viděl to jeho brácha a společně ji zabili.“

Marie mlčky pokývala hlavou.

„Je to ovšem ryzí dohad,“ připustil Edelweiss, „a vůbec si nedovedu představit, jak bychom dokazovali, že se něco takového stalo.“

„A byla by to hrozná náhoda,“ dodala Kristýna Horová.

„Náhoda,“ zopakoval Edelweiss.

„Dobrá práce,“ promluvila konečně Marie. „Potřebovali bychom zmapovat pohyb obou Pánků v obou kritických dnech. Tedy v sobotu ráno, kdy Veronika zmizela, a v noci ze středy na čtvrtek, kdy se objevila v kostele. Předvedeme Jiřího Pánka k výslechu, nakonec nám nic jiného nezbude. Dále musíme zjistit, zdali ten štěpánovský Pánek nemá někde nějakou dílnu nebo něco takového. Mohli Veroniku držet v tom jeho domě, to znamená, že to chce poptat se u sousedů, popř. dostat se dovnitř. V tom by nám pro začátek pomohl ten majitel…“

„Kulich,“ doplnil Edelweiss.

„Každopádně to máme úkoly na zítřek,“ dodala Marie. „Já promluvím s Nejvyšším, aby zkusil zajistit povolení k prohlídce Pánkova domu.“

„Jiří Pánek má taky dům,“ řekla Kristýna. „Ale bydlí tam s manželkou, takže nevím, jak moc je to dobrý prostor k tomu, někoho tam čtyři dny věznit a mučit.“

Než stačila Marie zareagovat, zazvonil jí na stole mobil. Kristýna a Edelweiss sledovali hovor.

„Tady je Karel Karas,“ slyšela Marie v telefonu. „Neruším?“

„Kdepak.“

„Něco mě napadlo v souvislosti s tím sobotním vloupáním na faru. Nebo jak to mám nazvat. Nakonec se přece jen asi něco ztratilo.“

„Neříkejte,“ zvolala Marie. „A co?“

„Bylo by to na delší povídání. Bylo by možné se setkat?“

„Přijela bych za vámi.“

„Dobře. Já jsem doma, takže jak by vám to vyhovovalo?“

„Dneska kolem sedmé? Ještě tu mám práci, ale večer bych měla čas.“

„Dobře. Kolem sedmé. Ten mail, co máte na vizitce, platí?“

„Ano.“

„Tak bych vám poslal plánek, jak se k nám dostat.“

„Otec Karas,“ řekla Marie, když se rozloučili a ona zavěsila. „Něco pro nás má…“

Edelweiss vzdychl. „Víte, já dnes – slíbil jsem manželce, že…“

„Já bych vás tam klidně odvezla,“ chopila se Kristýna dychtivě příležitosti. „Teda, jestli to nevadí…“ Otočila se na Pavla Edelweisse. Tomu to rozhodně nevadilo.

XXXVIII.

Tou dobou Kodet s Purkyněm podnikli už třetí pokus sehnat Richarda Fořta a předvést ho k výslechu. Panelákové sídliště v Holici, okrajové části Olomouce, patřilo k nejméně atraktivním částem města. Odříznuté železniční tratí na Přerov a několika průmyslovými podniky od zbytku města žilo si jakoby vlastním životem – paneláky stály spíše v poli než ve městě. Radnice sice centrální prostor obytné zóny Holic vkusně zrekonstruovala, ale odříznutost od zbytku Olomouce spolu s faktem, že tudy vedl frekventovaný silniční tah, kvůli absenci severního obchvatu přeplněný kamiony, ze čtvrti dělaly nejméně atraktivní obytnou zónu v celém městě.

Panelák, v němž měl Richard Fořt přebývat, ale kde se už od soboty nenacházel, stál na samém okraji sídliště, vchody a čelní stranou otočený do holého, nedávno zoraného pole. Z domu zrovna vycházela dívčina s yorkshirem, tak Kodet s Purkyněm proklouzli dovnitř a výtahem vyjeli do pátého patra. „Dr. Richard Fořt,“ hlásila jmenovka na dveřích hrdě, byť – jak už věděli – zcela nepravdivě. Podesta byla udržovaná, na mezipatře u okna dokonce živořily nějaké květiny – obyvatelé všech tří bytů na patře prokazatelně všemi silami vzdorovali neodvratnému chátrání čtvrt století starého paneláku. Zazvonili na zašedlý zvonek. Za dveřmi to hlasitě zadrnčelo. Jinak nic. Zazvonili znovu. Nic. Kodet rázně zabušil na dveře. V reakci na to na druhé straně chodby za jejich zády vykoukla škvírou ve dveřích hlava zvědavé důchodkyně. Byla to drobná ženuška s obrovskými brýlemi, krátkými světlými vlasy, v zelené mikině a teplácích.

„Pan Fořt není doma,“ oznámila, co bylo zřejmé.

Oba policisté se otočili, aby vyzvěděli více, když v tom důchodkyně vykřikla: „Arture, chlapče! No co ty tady děláš?“

Praporčík Kodet projevil mnohem menší nadšení než zvídavá důchodkyně ve dveřích. „Dobrý den, paní učitelko. Ale pletete se, já nejsem Artur. Já jsem David. David Kodet.“

„Ale jistě jistě, vždyť já vím,“ odvětila stará učitelka. „Tak ty se znáš tady s panem doktorem? No podívejme, jak je ten svět malý! A že jsem tě tady dřív nikdy neviděla.“

„Já se s ním neznám, paní učitelko, já jsem tady služebně.“

„Služebně?“ zopakovala stará paní jako ozvěna. „No podívejme! A co jako děláš?“

„Jsem u policie,“ řekl Kodet tónem, jako by se za to styděl.

„U policie? No podívejme! Já vždycky věděla, že z tebe jednou něco bude. Já to vždycky věděla.“ A jak už to mají penzionované učitelky ve zvyku, zatvářila se, jako by se o celou Kodetovu kariéru zasloužila především ona. Kodet na oplátku na starou učitelku hleděl s tak apatickým nadšením, jako by za celou svou kariéru vděčil skutečně jen jí.

„Hledáme Richarda Fořta, paní učitelko…“

„Fořta? No podívejme! A co provedl? Ten člověk se mi nelíbil, nikdy se mi nelíbil. A to vám radši ani nebudu říkat, do jaké školy chodil! Na sportovní školu! Představte si to! Co z takového člověka může asi tak být, když místo učení celý den kope do balonu. A podívejme! Hledá ho policie. Já to vždycky říkala, že naše škola s tím zaměřením na přírodní vědy byla výběrová.“

„Já jsem taky chodil do sportovní školy,“ vmísil se do hovoru konečně i strážmistr Purkyně.

„No vidíte!“ zvolala stará paní, jak byla v ráži. „Vždyť to povídám.“

„A měli jsme tam normální předměty jako v každé normální škole,“ dodal Purkyně.

„Normální předměty? A jak to, prosím vás, můžete vědět, jak to chodilo v normální škole, když jste chodil na sportovní?“

Purkyně se už nadechl, aby odpověděl, ale Kodet na něj sykl: „Nech to být.“

„Paní učitelko, kdy jste naposledy viděla pana Fořta?“

„Fořta? Toho jsem naposled viděla v sobotu odpoledne. No řeknu vám, od té doby se tady neukázal. Já mám celkem přehled. Člověk musí mít přehled v dnešní době! A zaplaťpánbůh, smysly mi pořád slouží. A jsem čiperná. Holky, co s nima chodím na kafe každý čtvrtek, jako spolužačky a kamarádky a tak, říkají, že jsem hotová Ljuba Hermanová!“

„Aha,“ odtušil Kodet nejistě. „Takže od soboty tu nebyl?“

„V sobotu odpoledne vyrazil někam s baťohem. Vrátil se v neděli brzo ráno. Zřejmě aby se vyspal po nějakým flámu. No a v neděli navečer zase s batohem vypadl a od té doby se tu neukázal. Ale teď je mi to jasné, jak vás tak vidím. Prchá před zákonem, že?“

„Ne tak docela,“ odvětil Kodet. „A co dělá?“

„Co dělá? Arture, řeknu ti, to je úplný budižkničemu! Co taky chtít po někom, kdo chodil do sportovní školy (Purkyně obrátil oči v sloup), že? Já toho člověka neviděla v životě nic dělat! Nikdy nechodil do žádného zaměstnání. A to si říká doktor. To dřív nebývalo. Dřív býval na příživníky zákon. Víš, ono se říká, že komunisti to a komunisti ono, ale takovýho darmožrouta, jako je tenhle Fořt, by naučili makat.“

„Nemáte ponětí, kde by mohl být?“

„Co já vím! Já se o takový existence nestarám. A řeknu ti, Arture, ani ty by ses neměl s takovýma lidma stýkat. Ono to nevypadá dobře, když máš takové pochybné kamarádšofty. Jenže ty sis, Arture, nikdy nedal říct, no jo…“

Kodet s Purkyněm poděkovali a rozloučili se. Paní učitelka je sledovala bedlivým pohledem, jak si ostatně pochybné existence pěstující kamarádšofty s Fořtem zaslouží.

Když venku nasedali do vozu, Kodet rezignovaně vzdychl: „A takováhle kreatura mě učila. Vzpomínám si, že to byla největší komunistka ve škole. Jednou jsme ještě na základce napíchali Leninovi do očí špendlíky s červenou hlavičkou, takže na fotkách k VŘSR vypadal jak angorák. Ta čůza vběhla do třídy a řvala na nás: Kdo vypíchal oči soudruhu Leninovi? Tenkrát z toho byl takovej průser, že ji musel ředitel někam uklidit, jinak by na nás snad zavolala StB. Ta má obrovské štěstí, že v dobách její největší slávy ještě nebyla kyberšikana. Jinak by z ní byla hvězda internetu.“

„Nevěš hlavu, Arture,“ konejšil ho kolega Purkyně. „Aspoňs to někam dotáhl. To my, co jsme chodili do sportovní školy…“

Kodet cosi zabručel a nastartoval auto.

XXXIX.

Policejní oktávie uháněla směrem na Litovel. O Myslechovicích Kristýna Horová v životě neslyšela, naštěstí si v garážích vypůjčila vůz vybavený GPS. Marie na sedadle spolujezdce se však k přístroji stavěla skepticky, takže zadaný směr překontrolovala v autoatlasu a v plánku, který jí e-mailem poslal Karel Karas. Slunce už zapadlo a výpadovku ozařovala světla z nedalekého obchodního centra s multikinem.

Když vyjeli z města, Kristýna se přiznala, jak ji rozhodil film, který jí v pátek půjčil Pavel Edelweiss. „Nejhorší bylo,“ uzavřela, „že strach a stres na mě působí jednak silně močopudně a jednak z toho dostanu zimnici. Takže jsem byla zachumlaná v peřině, měla jsem na sobě svetr a deku navíc, ale sotva jsem se zahřála, musela jsem jít na záchod. Přitom jsem se zase rozklepala zimou. A sotva jsem se zas trošinku ohřála, zase mě to nutilo jít na záchod. Hrozná noc. Někdy bych toho Pavla nejradši zaškrtila.“

„Myslela jsem, že máš nějakého přítele. Aspoň ses o někom nedávno zmiňovala,“ řekla Marie Výrová. „Vy spolu nebydlíte?“

Kristýna za volantem vzdychla: „Ne.“ Pauza. „On totiž…“

„Je ženatý?“

„Ano. Prosím, nemyslete si o mně nic zlého. On je to vážně vztah postavený na lásce a…“

„Kristýno,“ přerušila ji Marie, „nemusíš se obhajovat.“

„Já vím, ale mít poměr s ženatým… Kdybych ho doopravdy nemilovala, nebyla bych sama na sebe moc pyšná.“

„Kdysi se za něco takového ženy styděly. Dnes se tím kdejaká hvězdička otevřeně chlubí. Četla jsem v nějakém časopise, že je to teď takový trend…“

„Ale on mi fakt slíbil, že se rozvede…“

Marie se pousmála.

„Chcete říct, že to říká každý, viďte?“

„Copak na tom záleží? Nic o vás nevím, nemohu nic říkat.“

„Někdy jsem tak hrozně, hrozně sama.“

„A otec o tom vztahu ví?“

„Ano. Radost z toho nemá. Však ho znáte…“

„Je to pro tebe důležité?“

„Je. Chtěla jsem je seznámit, ale táta mi dal jasně najevo, že o takové seznámení nestojí.“

„Jak dlouho už to trvá?“ zeptala se Marie.

„Rok a půl.“

„Časem otec asi pochopí, že jde o vztah, který je možná, abych tak řekla, netradiční, ale má svou hloubku, a třeba změní názor.“

„Hm…,“ zabručela Kristýna, které taková útěcha připadala příliš iluzorní. „Já v ten rozvod skutečně věřím. Jen se bojí, aby zas potom tátovi nebylo proti mysli, že je rozvedený…“ Znovu pauza, znovu povzdech.

„Co tvůj přítel dělá?“

„Učí na univerzitě. Na filozofické fakultě.“

Marie chvíli mlčela. „Víš, taky může nastat situace, že tvůj přítel se nikdy nerozvede. Fixace na manželku někdy bývá velmi silná. Dokonce i tehdy, když už k ní nic necítí – ale společný život prostě lidi spojuje. A ty by sis jednoho dne mohla uvědomit, že mládí je v háji a ty jsi sama.“

Kristýna chvíli mlčky hleděla na koncová světla vozu před sebou. „Já vím…“

„Ale?“

„Ale teď to jinak nejde.“

„Ale teď to jinak nejde,“ zopakovala Marie, jak už to někdy mívala ve zvyku.

„Zní to hloupě?“ zeptala se Kristýna.

„Nezní, Kristýno. Prostě to je, jak to je.“

Cesta pokračovala mlčky. Vpravo v dálce se už objevila osvětlená městská zástavba; pomalu se blížily k Litovli, kde budou muset sjet z hlavní silnice, prokličkovat po silničkách do Myslechovic a najít statek Karase staršího.

„Můžu se ještě na něco zeptat?“ ozvala se po chvíli Kristýna.

„Jistěže.“

„Víte, já se snažím být užitečná. Ale byla bych nerada, kdybyste si myslela, že jsem vlezlá. Já moc dobře vím, že jste mě do týmu vzala jen kvůli otci. Ale nechci být žádné protekční dítě. Jenže si myslím, že mám na víc než na práci u počítače. Proto třeba jsem tak skočila po dnešní příležitosti, když se Pavel chtěl věnovat rodině. Nevadí vám to?“

„Tohle vyšetřování je moc důležité,“ řekla Marie. „A je třeba, aby je dělali schopní lidé. Já to samozřejmě vnímám – to co říkáš. Vnímám tvůj potenciál. A nemyslím si, že jsi vlezlá. Pouze ženy v téhle práci musejí vynaložit mnohem víc energie a snahy než chlapi, aby se prosadily. Je to tak. Jestli se ti zdá, že mi v tuhle chvíli děláš jen řidiče, tak to tak není. Vyšetřování vraždy je týmová práce. Ale hodně v ní záleží na zkušenostech. To jen v televizi mladé krásné prsaté děvuchy samy najdou sériového vraha. V normálním životě to tak nechodí.“

„Rozumím.“

„Taky už mám léta. Pavla vychovávám jako svého zástupce. Ale i on bude potřebovat, aby s ním někdo dělal. A lidí, kteří by k tomu měli potenciál, u nás moc nemáme. Takže jestli vydržíš…“

„Vzpomínám si,“ odpověděla Kristýna, „že když jsem byla malá, říkala jsem vám tetóó. Pak mi to táta zakázal.“

Marie se usmála. „Jo, říkalas mi tetóó.“

„Moc děkuju, tetóó.“

XL.

Najít statek rodiny Karasů nebylo díky plánku od Karla Karase obtížné. Vesnička Myslechovice se od ostatních vesnic v banální hanácké rovině v prostoru mezi Olomoucí, Litovlí a Prostějovem liší jen tím, že na jejím okraji se zvedá skupinka nevysokých zalesněných kopečků. Propletly se obcí a za pomoci instrukcí od mladíka zevlujícího před místní hospodou záhy a bez problémů dojely ke statku za vesnicí. Přivítala je velká dřevěná vrata navazující na vysokou cihlovou zeď, která po pěti metrech z každé strany přecházela v hospodářské budovy. Ve zdi vedle vrat zbudovali majitelé statku menší vchodové dveře se zvonkem a domovním intercomem.

Zazvonily, ohlásily se a Karel Karas řekl, že jim jde otevřít. „Kvůli psovi,“ dodal.

Když otevřel, za jeho zády se objevila rozvážná, důstojná fena německého ovčáka, bedlivě si prohlížející příchozí.

„Barči se nebojte,“ řekl Karel Karas. „Je to hlídačka, ale vítané návštěvy má ráda.“

Marie s Kristýnou natáhly k Barče ruce, ta je pečlivě očichala a na pozdrav zamávala dlouhým našedlým ocasem.

„Pojďte dál,“ vyzval je Karel Karas.

Obytná budova stála až na druhém konci rozlehlého dvora, ze všech stran obklopená hospodářskými budovami. Barča jim šla v patách, doprovodila je až k domu a pak zamířila do pootevřených vrat stodoly. Vstoupili do předsíně domu, jež ústila v malou vstupní halu. Vlevo vedly schody do prvního patra, do ochozu nad halou. Vystoupali do patra a Karas je uvedl do své pracovny. Rozměrná místnost s podlahou z dřevěných trámů nesla ještě všechny znaky nedávného stěhování. Po stole i po zemi se kupily sloupce knih a písemností, přesto však bylo v pokoji útulno a čisto. Posadili se do letitých křesel u oken.

„Už to bude pár let,“ spustil Karel Karas, „co jsem začal učit na teologické fakultě. Bylo to jen krátké působení a dodnes si nejsem jistý, zda to byla správná volba. Možná – ve stínu toho všeho, co mě potkalo, a jak o tom uvažuji teď, si říkám, že vlastně tehdy to vše mohlo spustit sled událostí, které skončily – nebo mohly skončit Veroničinou smrtí. Určitě to znáte, člověk udělá všední banální rozhodnutí, kterému v danou chvíli ani nepřičítá význam, a později se ukáže, že takové jedno všední rozhodnutí má dalekosáhlé důsledky…“

Kristýnu Horovou, která se – pokud jde o úctu ke kněžskému stavu – názorově blížila spíše Pavlu Edelweissovi než Velké Sově, napadlo, že pan farář se rád poslouchá a že určitě dokázal vystavět hodinové kázání na jedné myšlence.

„Vždycky jsem hodně přemýšlel o otázkách svobodné lidské vůle,“ pokračoval bývalý farář. „Hodně jsme o tom hovořívali i s přítelem Stárkem. Shodli jsme se na tom, že naším oblíbeným citátem jsou Einsteinova slova – dovolte, abych citoval: Bytost obdařená vyšším chápáním a dokonalou inteligencí, která by sledovala člověka a jeho konání, by se pousmála nad jeho iluzí, že jednal ze svobodné vůle. Rozumíte, jde mi o úvahy, co vše utváří člověka a nutí jej konat, jak koná, a chovat se, jak se chová. Prostě lidé se domnívají, že nad vším mají moc, že ovládají přírodu, že mohou dělat, co chtějí, a vůbec netuší, co všechno nad nimi v rukou třímá bič. Tím samozřejmě nemíním Boha. Váš kolega, jak jste s ním u mne byla tenkrát na faře poprvé, se na mne díval takovým podezřívavě skeptickým pohledem – byl to pohled ateisty, který nechápe, jak po tom všem, tedy po Veroničině smrti, mohu i nadále věřit v Boha. Viděl jsem to na něm – Bůh prokázal svou neexistenci tím, že připustil, že Veronika tak strašně a krutě zemřela. Ale já jako věřící člověk takto neuvažuji. Mě nezajímají žádné důkazy Boží existence. Dokonce jsem, abych byl upřímný, vrcholně skeptický ke všem zázrakům, které by ji měly potvrzovat. Kdyby o všem rozhodoval Bůh, nemuseli by lidé trpět pocitem viny a výčitkami svědomí. Bůh má zkrátka jinou formu existence, než si většina lidí, co nevěří, představuje. Není to žádný nebeský účetní, poctivě evidující naše hříchy a viny…“

Kristýna se podívala na svou šéfku, i ona začínala být mírně zneklidněná průběhem debaty. Zatím však projevovala trpělivost. Kristýně tak bylo jasné, že pokud poslouchá Velká Sova, musí být trpělivá taky.

„Až vypátráte vraha,“ mluvil dál Karas, „moc bych chtěl vědět, co jej vlastně vedlo k tomu strašnému činu a k takové krutosti. Cítil nějaké nutkání, puzení, nebo se domníval, že to bylo jeho svobodné rozhodnutí?“

„Pane faráři,“ řekla konečně Marie Výrová, „nezlobte se, že vás přerušuji. Jako policistka, která se setkala s tím nejhorším póvlem, musím reagovat. Co říkáte, může vést k hroznému alibismu, který při posuzování toho, co je právo a spravedlnost, může mít fatální důsledky. Vrah je vrah a málokdy je to zároveň i oběť. Samozřejmě, lze mluvit o výjimkách. Ale zákony platí pro všechny. Jsou lidé, kteří tvrdí, že zločinci jsou oběťmi sociálního systému, který je přivedl na scestí. Že za to mohou rodiče, kteří je v dětství hodně mlátili. Nebo zas málo, jak se to komu hodí. Ze své praxe vím jedno – ti nejhorší zločinci jsou defektní jedinci, kterým něco chybí – určitý morální nebo etický rozměr jejich existence. A představivost – nedovedou si představit důsledky svých činů. Tihle lidé lžou a vůbec nechápou, že by někdo jejich lžím nemusel věřit. Víte, něco jiného je, když někdo krade v supermarketu, protože má hlad a nemá peníze, ale něco jiného je, když kradou zbohatlíci – tihle lidé mají miliony, ale je jim to málo. Ovládá je jen normální chamtivost. Jsou to mravně defektní bytosti a pro mě osobně je zcela irelevantní otázka, jestli to dělají ze svobodné vůle, nebo jsou otroky své hamižnosti.“

„Vy jste mě, myslím, zcela nepochopila,“ zareagoval bývalý farář.

„Jen jsem vaše teze konfrontovala s praxí,“ oponovala Marie.

Karas se nadechl, aby něco namítl, ale Marie kategoricky pokračovala: „Nezlobte se, pane faráři, ale určitě jste si nás nepozval kvůli takovéto debatě, byť by byla jakkoliv zajímavá.“

„Máte pravdu,“ souhlasil Karas, „byť to vše spolu nějak souvisí. Ono totiž…“

„Nezlobte se,“ skočila mu Marie nezdvořile do řeči, „prosím, nechme toho a pojďme k věci. Skončil jste u toho, jak jste krátce učil na teologické fakultě. Tedy pokud to má souvislost s naším případem.“

Karel Karas malou chvíli, jen dvě tři vteřiny, na Marii udiveně a nechápavě hleděl. Kristýna už Velkou Sovu znala a věděla, že umí jednat velmi asertivně, teď poprvé pocítila k bývalému knězi sympatie a obdiv za to, že se hned neurazil a nevyhodil je z domu. Později o Karasových slovech přemýšlela právě v souvislosti s událostmi toho večera a noci. O tom, jak by se vyšetřování odvíjelo, kdyby Karas Marii nezavolal a nepozval sem na statek…

„Bylo to krátce po mém nástupu na fakultu, kolegové z katedry sociologie z filozofické fakulty mě požádali, abych oponoval doktorskou práci jednoho studenta věnovanou méně známým náboženským sektám. Přistupoval jsem k tomu – jak už to u elévů a začátečníků bývá – velmi zodpovědně a záhy jsem zjistil, že ta disertace je vlastně celá vyfabulovaná. Že si zkrátka dotyčný většinu oněch méně známých sekt vymyslel.

Byl z toho samozřejmě poprask. Dotyčný práci neobhájil, v podstatě jej s ostudou vyhodili ze studia. Každý normální člověk by se s tím smířil, ale on ne. Dnes už vím, že je to vlastně nemocný člověk, ale tenkrát mě začal vyloženě pronásledovat. Obviňoval mě, že jsem zničil jeho kariéru, začal si vymýšlet neuvěřitelné nabídky, které by měl, kdyby získal doktorský titul – úmyslně říkám vymýšlet, protože to celé bylo zcela nerealistické – dokonce na mě podal žalobu a dožadoval se finanční kompenzace. Dotyčný nakonec na nějakou dobu skončil v psychiatrické léčebně. Já sám jsem z toho všeho byl tak frustrovaný, že jsem po třech semestrech akademickou pozici opustil. Netušil jsem, že je s tím spjata taková míra stresu a vypětí.“

Pauza.

Marie napjatě poslouchala. Kristýna si v hlavě skládala fakta a uvědomila si, že vše do sebe začíná zapadat.

Její šéfová zřejmě uvažovala stejně: „Richard Fořt.“

Mariina slova Karase šokovala. „Vy o něm víte?“

„Už jsme s ním měli co do činění,“ řekla Marie.

„V souvislosti s Veroničinou smrtí?“

„Ano.“

„To mi musíte…“

„Ne, pane faráři, teď pokračujte.“

Karasem fakt, že se takto potvrdilo jeho vlastní podezření, otřásl. Otočil se od Marie a pohlédl oknem ven. Místo večerní scenerie však v okně spatřil jen svůj vlastní odraz.

„Během celé té tahanice zvolil Fořt zajímavou taktiku. Z fakultního archivu si vypůjčil svou disertaci. Velkou část jí přepsal, nechal ji svázat do původních desek, takže zpátky vrátil vlastně jiný text. Tuhle novou verzi – kterou samozřejmě vydával za tu původní – konfrontoval s mým oponentským posudkem, který pochopitelně za téhle nové situace nedával smysl. Naštěstí druhý oponent, jeden sociolog, který na rozdíl ode mne celý podvod hned neodhalil, měl doma kopii té původní práce, takže jsme Fořtovo jednání snadno prohlédli. Až později jsem pochopil, kolik podivínů, zvláštních existencí či vyložených polobláznů je spojeno s akademickými institucemi. Měl jsem doma kopii té původní disertace, kopie svých dopisů, mailů a vyjádření k celé té kauze. A teď je nemám. Když jsem teď po stěhování vybaloval krabice se svými papíry, dvě složky týkající se Fořta jsem nenašel. Jsou fuč.“

Marie rozvážně pokývala hlavou. Pachatel sobotního vloupání na faru byl nasnadě.

„Každopádně začátkem tohoto roku se Fořt zase ozval,“ navázal Karel Karas. „V únoru jsem vydal svou knihu. Už čtrnáct dní nato dostal můj vydavatel od Fořta dopis, že se jedná o plagiát jeho disertace a že žádá finanční vyrovnání, jinak s věcí půjde k soudu. Samozřejmě nic nedostal. Chystal se o celé věci publikovat článek, ale byl údajně tak mimózní, že mu to neotiskli. Vím to od svého redaktora, sám jsem jej neviděl. A navíc Fořt se snažil svůj spis vydat. Už snad ani nemůžu říct, že je to ta jeho disertace, ale to je jen můj odhad, samozřejmě jsem ten rukopis neviděl. Tři nakladatelé mu to odmítli a zase od svého redaktora vím, že jednou kdesi vyhrožoval, že za tím vším jsem já a že to tak nenechá.“

Pauza.

„Mohu vám dát kontakty na svého redaktora, ten by vám vše potvrdil.“

„Myslím, že to nebude potřeba.“

„No a to ještě není všechno. Začátkem září jsem byl v Praze, kam mě pozvali na besedu k rozruchu, který v církevních kruzích vyvolala má kniha. Nevěřila byste, že i dnes se najdou lidé, kteří berou exorcismus vážně. Natáčelo se to v rozhlase a já s sebou vzal i Veroniku. Byli jsme v cizím prostředí, kde jsme nečekali, že by nás někdo znal, já byl v civilu, zkrátka,“ vzdychl Karas „užívali jsme si to, protože jsme mohli být obyčejný pár. Žádné schovávání. Ale v jednu chvíli, bylo to už na zpáteční cestě domů, ve vlaku – nemohu to nijak dokázat, je to spíš domněnka. Prostě mám pocit, že v tom vlaku byl i Fořt, že nás viděl a že mě poznal. Prostě, jak jste se ptala, jestli o nás čirou náhodou někdo nevěděl, tak je možné, že to věděl Fořt.“

Marie znovu rozvážně pokývala hlavou. „Jak byste tedy Fořta celkově charakterizoval?“

„Je to divný člověk. Žije ve svých utkvělých představách, ale současně je natolik důsledný, že – jak to říct – falšuje realitu. Něco si vymyslí, ale pak pro svůj výmysl ještě vytvoří důkazy. Je to těžko pochopitelné – jediné vysvětlení, které se nabízí, že je psychicky nemocný.“

„Byl u nás v sobotu ráno, učinit výpověď. Abych to shrnula, označil vás za člena rakouské satanistické sekty a o slečně Štěpánové věděl – měla to být oběť rituální vraždy. Dokonce o dané sektě napsal studii na internetu.“

„Kdyby to nebylo tak hrozné, musel bych se tomu smát,“ řekl Karas.

„Má to jeden háček – on znal polohu těla. Jak bylo umístěno, že bylo nahé, věděl i o těch značkách. Mělo to vše být součástí onoho satanistického rituálu. Na celý případ jsme však dali informační embargo a v žádných zprávách nebo novinách se podrobnosti o vraždě neobjevily.“

Karas složil hlavu do dlaní.

„Pane faráři,“ začala Marie jemně, „vy Fořta znáte. Byl by schopen vraždy?“

„Jak to mám vědět,“ řekl Karas s obličejem stále v dlaních. „Jak jen to mám vědět?“

Marie mu dala chvíli, aby se sebral.

„Myslíte, že je on tím vrahem?“ zeptal se nakonec.

„Těžko říct. Od neděle se jej snažíme najít, ale zmizel.“

Nastalo ticho.

„Můžu vás pozvat na čaj či kávu? Rodiče jsou na vás zvědaví.“

Marie se usmála. To se nestává často, aby se s ní v rámci vyšetřování chtěl někdo takhle seznamovat. Souhlasila a Karel Karas šel zavolat zbytek rodiny.

Vstupní hala vpravo pokračovala dlouhou chodbou, po jejíž levé straně byly čtvery dveře do jednotlivých pokojů a která končila vstupem do kuchyně (z níž též vedly schody do prvního patra), a vpravo se nacházely dveře do sklepa, komory a u kuchyňských dveří do koupelny se záchodem. Na konci chodby zabočili do posledních dveří na levé straně a bývalý farář je uvedl do velkého pokoje.

V obývacím pokoji seděl v gigantickém křesle patriarcha rodiny, starý sedlák Josef Karas. Člověk přísných rysů s hustými bílými vlasy zřejmě jako jediný v domě nebyl na návštěvu zvědavý. „Esenbáci v domě, to není dobrý,“ zahuhlal, když vnuk hosty představil. Jeho syn, Václav Karas, urostlý, energický šedesátník a správce celého hospodářství, se oběma policistkám omluvil – otci v padesátých letech sebrali hospodářství a coby kulaka ho na deset let poslali do jáchymovských dolů. Farářova matka Božena si zřejmě v tomhle mužském království uvykla do ničeho nemluvit, a tak jen seděla v křesle po boku svého muže a sledovala hovor. Veškerá její účast v debatě se omezovala na to, že návštěvnice stále pobízela, aby nezapomínaly na bohaté občerstvení.

XLI.

Fena německého ovčáka přezdívaná Stará Barča už měla deset let. Na psa jejího plemene, který celý život prožil mimo gaučové pohodlí obvyklé pro městské psy, to byl úctyhodný věk. Každá noc prožitá v rosou zmáčené trávě letní zahrady, každý podzim na dece ve stodole, každá zima v chodbě domu, kdy zapomněla na čalouněný pelech a stočila se do klubíčka na studeném betonu u dveří, všechny tyhle noci a dny nepřetržité psí služby se podepsaly na jejích kloubech. Prožila aktivní život; nejde o to, že by svou existencí potvrzovala nesmyslnou pověru, že pes patří ven a ne do bytu – kdyby se válela na gauči nebo v teple na koberci, určitě by byla zdravější a lépe vyspaná –, prostě jen byla spokojená, jak může být spokojený pes, který se nenudí, má dostatek žrádla a citově nestrádá; na obvyklého venkovského psa tedy Stará Barča prožila nadstandard. Teď se jí ale špatně chodilo, klouby zadních tlap po delším ležení vždy ztuhly a ona je jen obtížně rozhýbávala, navíc ten výrůstek pod žebry, který Václav Karas považoval za tukovou bulku, tukovou bulkou nebyl, ale vzhledem k událostem dnešní noci se už nestačí proměnit v něco mnohem zhoubnějšího… Hlava jí celá zšedivěla a místa, kde si v létě vykousala klíšťata, už chlupy zarůstala dost pomalu, takže na bocích a ve slabinách měla už přes měsíc několik lysin. Poté, co Bára překontrolovala návštěvu, odbelhala se na své obvyklé místo do stodoly. Očichala prázdnou misku – v jejím věku se začaly jídlem sublimovat jiné, už utlumené potřeby – krátce se napila, naposledy ve svém životě, prohlídla si svůj pelech, asi šest na sobě naskládaných starých dek, vlezla si na ně, dvakrát se otočila do kolečka, než našla to správné místo, a smotala se do klubíčka. Na chvíli usnula, ve spánku se jí slabě třásla pravá zadní noha. Pak se se škubnutím probudila: pes, který celý život hlídá, má slabé spaní. I přes přívětivou a optimistickou povahu byla Stará Barča dobrá hlídačka. Ostražitá, pečlivá; v posledním roce sice zlenivěla, ale zvědavost ji stejně vždy přinutila se zvednout a zjistit, co se děje. Stejně tak teď – cosi zaslechla: zvuk, který nemohla identifikovat. Nebylo to bušení na vrata, ani zvonek. Ani žádné zvíře snažící se vloudit na její území. Ležela v pelechu v poloze sfingy, pohled upřený do otevřených vrat stodoly, všechny smysly napjaté… Pak vstala, dlouze a pomalu, a vydala se do zahrady. V tu chvíli zapomněla na všechnu bolest v kloubech, belhala se, ale šla energicky a v podstatě i svižně. Ve tmě toho moc neviděla, byť rozsvícená okna domu ozařovala velkou část cesty k zahradě. Uši postavené, čenich nasával vzduch a všechny vjemy ji hnaly do zahrady. Pak to uslyšela zase a už nabrala správný směr. V sadu znala každý strom a každý keř a teď šla na jistotu.

A pak zahlédla pohyb. Nasála vzduch, šedivý čenich se jí chvěl. Přikrčila se a s napjatým krkem a hlavou nataženou kupředu chvátala trávou k místu, kde rozpoznala ten podezřelý pohyb. Ano, byl tam. Někdo tam byl. Někdo, kdo o ní nevěděl a šel jí vstříc. Temná silueta se zvětšovala, měnila barvy, jak se kradla mezi stromy, střídavě v jejich stínu a v matném světle měsíce vykukujícího zpoza šedých chuchvalců říjnových mraků. Zastavila se, aby zkoordinovala smysly a připravila se na střet. Teď už to nebyla ta vlídná stará fena, teď byla v akci a jen hlas, vlastně hlasy jejích pánů by ji dokázaly zastavit. Pes samozřejmě neví, co je to povinnost. Ona ale věděla, co ji naučili, a byla dost inteligentní, aby chápala, co se od ní očekává. Co se od ní očekává v takovéto situaci. Co se od ní očekává, když kluci přelezou plot a chtějí krást meruňky nebo jablka. Když jim chtějí plenit maliníky. Tahle situace tu byla tolikrát a ona vzrušeně, ale tajíc dech, plíživě klusala k vetřelci, aby mu jasně dala najevo, kdo je tady pánem. Ne ona samozřejmě, ale její pán. Ten ji naučil hnát vetřelce až za plot, ale neútočit. Ten ji naučil bránit se. Schytala už pár ošklivých ran, jednou na ni vytáhli i nůž, ale ona dokázala své šrámy náležitě oplatit.

Vetřelec se k ní blížil. Zastavila se a dvě vteřiny ho pozorovala. On o ní nevěděl, ale zřejmě tušil, že by tu někdo jako ona mohl být. Byl připravený – a na jeho připravenost nebyla připravená Stará Barča. Vetřelec ji uviděl asi pět metrů přímo před sebou. Bára se vzpřímila, naježila a otevřela obrovskou tlamu a vycenila žluté zuby. Vetřelec se nelekl. Zvedl proti ní pravou ruku, a než se Bára stačila hnout, ozvala se rána. Kdyby nebyla okamžitě mrtvá – rychle, na místě, než si stačila cokoliv uvědomit, kromě vteřinové bolesti, než jí kulka proletěla mozkem a vzadu zátylkem ven –, ošklivě a bolestivě by se uhodila o kmen stromu, na který ji výstřel odhodil.

XLII.

„Co to bylo?“ zeptal se ve velkém obývacím pokoji Václav Karas. Jeho syn se podíval na Marii Výrovou a ta si vyměnila pohled s Kristýnou Horovou. Obě dobře poznaly, o jaký zvuk šlo.

„Odkud to šlo?“ zeptal se Karel Karas.

Josef Karas, patriarcha přísných rysů, seděl ztuhle v křesle.

„Zhasněte!“ vydala Marie povel.

Dlouhé tři vteřiny nikdo nereagoval, pak Kristýna skočila po vypínači.

Přivyknout si na tmu bylo snadné, navíc spousta světla vnikala do místnosti dveřmi na chodbu z vedlejší kuchyně, kde manželka Václava Karase cosi připravovala, a ze světel nad schodištěm na opačné straně.

„Ze sadu. Ze zahrady,“ odpověděl Václav Karas synovi.

„Už je to zase tady,“ řekl tiše patriarcha, sedě v křesle úplně bledý.

„Co je tady zas?“ zeptala se Marie.

„Už jsou tady zas. Zas mě chtějí připravit o všechno. Sotva jsem to dostal zpátky…“

„Táto, tiše,“ oslovil ho jemně Václav Karas, „to bude nějaký myslivec venku, nemusíte se bát…“

„Kdepak, to jsou zas oni,“ trval na svém starý muž. „Už zas si pro mě přišli. Zas mi chtějí všechno vzít. Zas mě chtějí odvést, ale tentokrát ne… Ti esenbáci je sem přivedli.“ A stočil pohled na obě návštěvnice.

„Táto, nebojte se, to nejsou bolševici.“

Kristýna stála vedle Marie ohromená hloubkou strachu starého muže z možnosti, že se vrátí hrůzy celého jeho života.

„Neměl by štěkat pes?“ zeptala se Marie.

„Krucinál, Barča,“ řekl Václav Karas. „Musím se jít podívat, co je s Barčou.“

„Jdu s vámi,“ pověděla Marie tak důrazně, aby bylo jasné, že námitky nemají smysl. Pak se obrátila na ostatní. „Běžte, prosím, nahoru. Všichni. A nerozsvěcejte. Kristýno, ty zůstaň dole, kdyby se někdo chtěl dostat dovnitř.“

Ve chvíli, kdy obyvatelé domu plnili pokyny Marie Výrové, se vetřelec v černé šusťákové bundě a tmavých kalhotách ostražitě blížil k domu a pozoroval, jak v něm postupně zhasínají světla. Bylo mu jasné, že teď už o něm vědí, ale jeho umanutost jej nutila jít dál, splnit úkol, který si uložil.

Z odvrácené strany domu vyšli na prostorný dvůr Marie Výrová a Václav Karas. Marie si za pasem rozepla pouzdro se zbraní, a zatímco farářův otec rázně kráčel ke stodole, ona se ostražitě rozhlížela tmou.

„Barča tam není,“ řekl, když nakoukl dovnitř. Postavil se s rukama v bok ve dveřích do stodoly a rozhlížel se po dvoře.

„Mám zkusit zavolat?“ zeptal se.

Marie důkladně pohledem propátrávala hospodářská stavení na prostorném dvoře. Velká dřevěná vrata byla zavřená. Zpoza mraků vyklouzl měsíc a jasně potvrdil, že na této straně domu pes není. Ani nikdo jiný.

„Raději ne. Míváte tu často zloděje?“

„Dřív jo, ale teď už ne. Místní vědí, že s Bárou není legrace.“ Chvíli mlčel a pak naléhavě dodal: „Paní komisařko, musím se jít po ní podívat.“

„Tak pojďte,“ řekla Marie.

„Moment,“ na to Václav Karas. Otočil se do stodoly a zpoza vrat vytáhl pořádnou dřevěnou sukovici.

„Doufám, že je to legální,“ usmál se na Marii nervózně.

Muž záhy poznal, že se mu ostražitost vyplatila. Ve světle měsíce zřetelně zahlédl dvě postavy, jak vyšly zpoza domu a mířily pěšinou do zahrady. Neviděl, kdo to je, jen siluety, ale viděl, že muž nese v pravici násadu od krumpáče nebo něco takového, a podle postavy a chůze poznal, že ani jeden z nich není ten, koho hledá. Stál ještě ve stínu stromů, tak se sehnul a vklouzl za starou zahradní lavičku, stojící ve stínu první jabloně v sadu, obrácenou do zahrady a k domu. Po levici měl zahradní altán, a tak se k němu po čtyřech vydal. Z úkrytu za altánem pozoroval, jak se k němu přes zahradu blíží ony dvě postavy.

Kristýna Horová osaměla ve velkém pokoji domu Karasových. Rodina se přes schodiště v kuchyni šla ukrýt do patra a ona teď stála ve velkém pokoji, nevědouc, co dělat. Vyhlédla oknem do zahrady, ale viděla jen trávník, černé zryté obdélníky záhonů a za zahradou temnou bariéru sadu. Vytáhla z pouzdra služební zbraň a překontrolovala, je-li vše, jak má být. A v tu chvíli na ni dolehly stres a úzkost. Vyhlédla z pokoje na chodbu. V kuchyni se svítilo a světlo ozařovalo celou dlouhou chodbu až do rozsáhlé předsíně u vchodových dveří, kde v hustém šeru rozeznávala hlavní schodiště do patra a nad ním ochoz nad chodbou, odkud se vcházelo do horních pokojů. Přímo proti ní se vcházelo do koupelny a prádelny. Zoufalost situace jí vehnala slzy do očí. Stres a strach, stres, strach a úzkost. Každý na ně reaguje různě, Kristýna Horová na ně reagovala pokaždé stejně. Musela jít čurat. Strašně moc. Nešlo to zadržet. Čurat a brečet. Ruce se jí třásly, nešlo to ovládnout. Věděla, že jestli se Velká Sova vrátí a najde ji na záchodě, bude si myslet, že se tam šla schovat, nebo že se strachy… Bude si o ní myslet to nejhorší a šance, kterou dostala, se už nikdy znovu nevrátí. Jenže pokud nepůjde na záchod, tak se skutečně počurá. Strachy. Nešlo to jinak – přeběhla chodbu a vklouzla do koupelny. Nerozsvěcela. Světlo dovnitř vnikalo dvěma úzkými okny pod stropem a na šachovnicové vykachlíkované podlaze ozařovalo dva protáhlé obdélníky. Rozhlédla se – a když uviděla záchod, rozběhla se k němu křížem přes místnost, rozepínajíc si kalhoty za pohybu. Sedla a… Bože, ta úleva!

Vetřelec pozoroval, jak Marie s Václavem Karasem jdou křížem přes zahradu směrem k sadu. V měsíčním světle je oba poznal. Hlavně ji. Věděl, že tu vyvstala nevítaná komplikace, ale když už se dostal takhle daleko, necouvne. Za žádnou cenu. Zítra si můžou pořídit nového psa, pět psů, zítra tu už určitě bude hlídat banda policajtů – ne, když už je zde, dokončí to.

Václav Karas slabě hvízdl. „Báro!“ zavolal tiše.

Marie se znovu rozhlédla kolem, otočila se i zpátky k domu. Všude byl klid. Ticho a mír. „Jestli to byl zloděj, mohl ho pes vyděsit a zahnat.“

„Kdyby někdo utekl a někam se schoval, Bára by štěkala,“ řekl Karas.

Oba vnímali ticho kolem, rušené jen šustěním jejich kroků v trávě. To naprosté ticho nevyhnutelně obsahovalo špatnou zprávu. Kdyby se Bára najednou vynořila zpoza stromů, vše by bylo v pořádku, věci by získaly zpět obvyklý řád, osamělý noční výstřel by v sobě i dál obsahoval potencialitu možných vysvětlení, ale ani jedna z nich by se jich netýkala… Jenže pes se mezi stromy neobjevoval a ticho kolem zlověstně oznamovalo, že výstřel měl co do činění s jejich pozemkem.

Došli až k sadu. Zemi pokrývalo spadané listí z ovocných stromů.

I když měsíc teď svítil jasně, jít mezi stromy se jim nechtělo, protože právě tam hrozilo nejvíc potenciálního nebezpečí, protože právě tam mohli vetřelci či vetřelec najít tolik možných úkrytů.

„Máte tam nějakou zadní branku? Prostě něco, kudy je snadnější vstup do sadu než přes zeď?“ zeptala se Marie.

„Ano, ale je zamčená.“

„Dobře. Půjdem tam. Oči na šťopkách.“

Muž za altánem je sledoval, jak vešli do sadu, a pak se přikrčeně rozběhl k domu. Dvacet třicet rychlých kroků a byl v jeho stínu. Teď už ho vidět nemohli. Byl rád, že počáteční zaváhání překonal, teď už ho nezastaví. Proběhl podél boční zdi domu, skrčil se pod párem osvícených kuchyňských oken a nakoukl za roh. Dvůr byl pustý a prázdný. Drže se stále skrčený při zdi domu, doběhl ke vchodovým dveřím. Z kapsy bundy vytáhl pistoli a levačkou zkusil kliku. Dveře povolily. Zatlačil a dveře se se slabým vrznutím otevřely.

Marie Výrová a Václav Karas se v tu chvíli sadem vzdalovali od domu vstříc zahradní brance na jeho vzdáleném konci.

Úleva. Kristýna seděla na záchodě a přepadla ji malátná úleva. Jako by najednou situace zdaleka nebyla tak bezvýchodná. Vstala, utřela se a zrovna se natahovala dolů pro kalhotky, když v tichu zřetelně a jasně uslyšela zavrzat dveře. Nevěděla, které dveře v domě vržou. Bleskem jí hlavou prolétla její cesta na záchod – dveře od pokoje ani od koupelny nevrzaly. Ať to byly kterékoliv, ona sedí na hajzlu, místo aby plnila, co má dělat a co jí uložila Velká Sova.

Byla to nesmyslná místnost a strašně pitomá situace. Když ji tady najdou, všichni se jí budou smát. Musí ven, musí dát najevo, že je policajtka a chrání tyhle lidi.

A pak je tu ještě ta možnost, že to není nikdo z domu, ani Velká Sova s farářovým otcem, ale že… Znovu ten hrozný strach. Úleva byla náhle ta tam a Kristýna by si znovu nejraději sedla na záchod. Natáhla si džíny, zapnula knoflík i zip, pak opasek. Upravila si svetr. Položila ruku na pouzdro se zbraní a otevřela dveře. Vykoukla na chodbu. Byla prázdná. Skousla spodní ret a přeběhla naproti do pokoje. Ještě že nechala dveře otevřené.

Vetřelec vstoupil do domu. Každému jinému by možná došla bezvýchodnost situace, ale on byl v podivném rozpoložení, rozhodnutý splnit úkol, který si předsevzal v podstatě za každou cenu, bez ohledu na cokoliv, bez úvahy o možných důsledcích. Stál v předsíni u schodiště do patra s pistolí v ruce, připravený provést s každým to, co v sadu s čoklem.

Kristýna se v pokoji zastavila, aby popadla dech a uklidnila se. Nejsnazší bude dostat se ke vchodovým dveřím, aby vše překontrolovala. Ale současně věděla, že kdyby šla chodbou, byla by snadným terčem útoku a zároveň by neměla krytá záda, protože ještě mohl vetřelec projít pokoji. Rozhodla se, že pokoji projde ona. Opatrně zavřela dveře a přitom zjistila, že mají v zámku klíč. Výborný nápad. Zamkla dveře. Tím bude mít krytá záda. Pak se rozhodla zout si boty, aby ji neprozradilo klapání tvrdých podrážek o ta místa podlahy, kde dřevěné fošny nepokrýval koberec.

Jen v ponožkách prošla Kristýna spojovacími dveřmi z pokoje do pracovny, zamkla je a pak dalšími spojovacími dveřmi do dalšího pokoje, a ty taky zamkla. Adrenalin jí lomcoval tělem, služební zbraň svírala v ruce a našlapovala tiše, jako by snad ani sama nic nevážila. Snad jen její prudký, vzrušený dech ji musel prozrazovat. V každém pokoji si oknem překontrolovala situaci venku – v matném měsíčním světle viděla nejasnou dvojici v dálce v modré tmě sadu. Bylo jasné, že vrznutí dveří musel způsobit někdo jiný. Jak moc si v tu chvíli přála, aby tady nebyla sama! Jak moc si přála někoho, kdo by jí poradil, kdo by z ní sňal to břímě policistky ve službě, která musí se zbraní v ruce tak beznadějně sama, bosa, a navíc zase s nutkáním čurat, komusi tam venku zabránit, aby udělal, co udělat nemá. Byla jen obyčejná vystrašená holka, která se poprvé ocitla v situaci, pro jejíž zvládnutí ji sice školili, ale teď jí to všechno bylo k ničemu, protože jí v tuhle hroznou chvíli dělal společníka jen její hrozný, stěží zvladatelný strach. Byla to vlastně jen šťastná náhoda, že zatímco vetřelec postupoval po chodbě vpřed, ona paralelně s ním postupovala spojovacími dveřmi mezi pokoji zpět, takže se v jednu chvíli minuli. Z posledního pokoje se Kristýna spojovacími dveřmi dostala do rohové ložnice, z níž už žádné další dveře nevedly, takže se vrátila zpět do pokoje a potichu pootevřela dveře na chodbu. Ocitla se v široké vstupní předsíni. Za sebou měla schodiště do prvního patra, chodba se táhla doleva a končila u dveří nejvzdálenějšího obývacího pokoje, kde předtím všichni seděli, a u prostorné kuchyně. Pohlédla na pootevřené vstupní dveře na konci předsíně přímo proti ní, rychle očima švenkla na schodiště, naštěstí prázdné, a pak se ze dveří vyklonila tak, aby viděla do dlouhé chodby napříč domem. A ztuhla hrůzou. To, co nikdy nechtěla, aby přišlo, skutečné zhmotnění jejího nejděsivějšího snu, právě vycházelo z kuchyně.

V budoucnu se jí ve snech bude právě tahle scéna znovu a znovu vracet, později dokonce i v nejrůznějších variantách, se změnami prostředí, ale stále pořád ta stejná prazákladní situace. Proti světlu vidí jen temnou siluetu muže se zbraní v ruce – všechno na něm je tmavé, rozostřené a o to děsivější. Muž zrovna vyšel z kuchyně, vzal za kliku dveří od velkého pokoje a zjistil, že jsou zamčené. Otočil se a na druhém konci chodby, dvanáct, možná patnáct metrů daleko vidí ze dveří nejvzdálenější místnosti vykukovat hlavu mladé ženy. Muž udělá úkrok stranou, mimo rám kuchyňských dveří a z boku tak na něj dopadne světlo. Kristýna vidí, jak se usmívá, jako by byl rád, že ji vidí. Na jeden okamžik Kristýna dostane nápad tryskem přeběhnout chodbu do předsíně a pak těmi otevřenými dveřmi ven a přitom zoufale křičet o pomoc. Ano, to je ten nejlepší nápad, a tak zprvu vůbec nechápe, kde se v ní vzala ta síla, rozhodnost, energie a šílená odvaha rázně vejít do chodby, rozkročit se a s pistolí drženou oběma rukama s napřaženými pažemi vykřiknout: „Policie! Odhoďte zbraň!“

Marie Výrová s Václavem Karasem se sklonili nad mrtvým psem. Karas si zakryl ústa dlaní v gestu bezmocné bolesti a poklekl do trávy ke staré fence. Ležela zády přitisknutá ke kmenu jabloně, trochu prohnutá. Široký jazyk jí zplihle visel z tlamy, v jednom mrtvém oku se odráželo šedé světlo měsíce, druhé zalila krev, stejně jako trávu kolem její hlavy. Václav Karas jí na nehybný bok položil obě ruce, jenže pod stále ještě teplou srstí už srdce nebilo. Marie, která celý život psy milovala, s ním chtěla sdílet jeho lítost, ale současně musela dávat pozor, a tak věděla, že její ostražité rozhlížení se kolem může vypadat jako lhostejnost a nezájem.

Václav Karas k ní zvedl hlavu, jejich oči se setkaly a ona viděla údiv, rozhořčení, nepochopení nad takovou nesmyslnou, bezohlednou, zbytečnou krutostí. Dobře ten pohled znala, stejně jako tón, kterým ten velký, silný muž, tady najednou dohnaný k slzám, řekl: „Oni zabili Barču…“

Než stačila cokoliv říct, z domu se ozval výstřel. Hned za ním hlučná rána z jiné zbraně, zcela určitě větší, než byla ta první, a hned potom v rychlém sledu tři další výstřely, stejné jako ten první. Vše během dvou, maximálně tří sekund.

„Zůstaňte tady!“ rozkázala Marie. „Zůstaňte tady a držte se při zemi a nejlíp tak, abyste měl mezi sebou a domem nějaké stromy.“ Pak vytáhla z kapsy bundy mobil, hodila jej Karasovi k nohám a řekla, ať zavolá 158.

Karas na ni v podřepu nechápavě pohlédl, ale to už Marie utíkala sadem zpět k domu.

Až později si Kristýna vzpomněla na oblíbené tvrzení své šéfky, že zločin málokdy dává smysl, že často vzniká z iracionálních pohnutek – z nesmyslné nenávisti nebo z nepochopitelné chamtivosti lidí, kteří už beztak mají všeho dost. Snad až tohle jí pomohlo pochopit to nesmyslné chování onoho muže proměněného v smějící se černou siluetu. Navzdory jejímu jasnému pokynu vetřelec mírně naklonil hlavu, jako by si ji chtěl lépe prohlédnout, a pak zvedl ruku s pistolí.

Ale v tu chvíli se stalo cosi, co odvedlo jeho pozornost, stejně jako pozornost Kristýny. Na ochozu na konci schodiště nad její hlavou se ozval hluk – starý Josef Karas, bývalý hospodář, kulak, pak mukl, rehabilitovaný vězeň, ještě později dlouholetý družstevní traktorista a teď sedlák na penzi rozrazil dveře jednoho z pokojů v prvním patře a ocitl se přímo na ochozu schodiště s výhledem na celou chodbu pod sebou – a s kulovnicí v ruce. „Mě už znovu nedostanete, komunistický svině!“ vykřikl.

V tu chvíli vetřelec vystřelil po Kristýně, ta instinktivně uskočila stranou, jenže jak byla jen v ponožkách, na hladkých a dokonale naleštěných kachlících předsíně jí uklouzly nohy, Kristýna spadla na zem a v tom prudkém pohybu setrvačně sklouzla pravým ramenem a bokem. Mezitím už starý hospodář stihl zamířit a vystřelit po vetřelci. Rána s vetřelcem smýkla do rohu. Kristýna se na zemi bolestivě zastavila o zeď zátylkem, ramenem a krkem – intuitivně natáhla ruku a vystřelila – jednou, podruhé, potřetí do míst, kde před zlomkem vteřiny muž stál. Pak jí zablikalo před očima, hlavou, krkem a ramenem projela vlna bolesti, hned vystřídaná druhou až padesátou další, stejně bolestivou vlnou, obraz chodby v očích vystřídalo černobílé zrnění, jaké jako dítě vídávala v televizi po skončení nočního vysílání, než najeli na nepřetržitý program – a Kristýna ztratila smyslový kontakt s realitou…

Marie se zastavila až před domem, kolena se jí podlomila, v hrudi a v plicích ji zabolelo. Na tyhle akce už nemá léta, pomyslela si – a hned nato se jí vybavilo slovo infarkt. Zjevilo se jí v mysli bez varování a bez důvodu, ale jeho sugestivní síla Marii ohromila. Předklonila se a levačkou se opřela o koleno. Málem z druhé ruky upustila služební pistoli, kterou vytáhla z pouzdra, když přiběhla k domu, a třikrát se hluboce nadechla, aby v těle dorovnala ztrátu kyslíku způsobenou během. Nohy se jí třásly vysílením. Musím se vzpamatovat, rozkázala si, zatřepala hlavou, setřela pot z čela a přistoupila ke dveřím do domu. Byly pootevřené a škvírou ven prosvítalo světlo. Ještě jednou se zhluboka nadechla, odjistila pojistku na zbrani, zády se opřela o zeď na straně dveřních pantů a levačkou do dveří strčila. Čistý vzduch. S namířenou zbraní prudce rozrazila dveře – předsíň byla prázdná, stejně jako výsek chodby, který viděla. Nějaké zvuky. Po schodech dolů někdo scházel. Ze svého úhlu na schodiště neviděla, tak se bystře prosmýkla předsíňkou, zvedla zbraň – a vtom se do jejího zorného pole dostal otec Karel Karas. Scházel po schodech dolů, v ruce pušku.

„Nestřílejte!“ vykřikl. „To jsem já.“

Marie sklonila zbraň.

„Myslím, že už je po všem, ale nevím, co je s vaší kolegyní.“

Marie vešla na chodbu. Pod ochozem schodiště se ze země sbírala Kristýna – držela se za zátylek a tvář jí křivila bolest.

„Jsi celá?“ zeptala se Marie.

„Bože,“ zaúpěla Kristýna, „asi jsem si ulomila hlavu…“

Na druhé straně chodby v rohu vedle dveří do kuchyně uviděla ještě jedno tělo. Sáhla po vypínači a rozsvítila. S namířenou zbraní se k ležícímu vydala. Otec Karas položil pušku na zem a sklonil se ke Kristýně.

„Žije?“ zavolal na Marii otec Karas.

Ne, ani náhodou. Bylo to vidět na první pohled. Vetřelec se sesul k zemi, s hlavou zalomenou v podivném úhlu v rohu chodby, z ruky mu vyklouzla pistole, kterou Marie obezřetně odkopla mimo dosah. Ale to nebylo potřeba, rána v hrudi jasně znamenala, že muž už nikoho neohrozí.

Marie znovu zhluboka vydechla a strčila pistoli do pouzdra.

Kristýna se za pomoci otce Karase postavila na nohy. Kněz opatrně z podlahy zvedl pistoli, jakoby štítivě ji držel za hlaveň a podal ji Kristýně.

„Co je s ním?“ zeptala se Kristýna.

Otec Karas jen zakroutil hlavou.

„Znáte ho? Kdo to byl?“

Marie řekla: „Jo, znám ho. A vy, pane faráři, taky.“

Otec Karas pomohl Kristýně posadit se na botník v předsíni a spěšně přešel chodbou. Až asi v půlce cesty začal rozeznávat tvář, postříkanou krví.

„Bože můj,“ zašeptal.

„Ano,“ řekla Marie. Stáli vedle sebe a hleděli na mrtvolu Richarda Fořta.

DEN ŠESTÝ
úterý 6. října

XLIII.

Pršelo, asfaltová silnice se leskla jako tulení hřbet. Šedivé nebe se tlačilo na město. Střecha protějšího domu se ztrácela v bezútěšném popelavém oparu. Všechno zšedlo, den byl zcela bez barev. Kristýna Horová si malou chvíli z okna prohlížela tu podzimní bezútěšnost; nejprve jen sledovala, jak její otec odjíždí do práce, ale pak zůstala u okna, protože nevěděla, co jiného by měla dělat. A aby taky nic jiného dělat nemusela.

Otec ji z nemocnice přivezl domů před půl hodinou; mdle a nejspíš i nepřesvědčivě ho ujišťovala, že je v pořádku a že půjde spát. Krk jí svíral ortopedický límec; kvůli ortéze se pohybovala toporně a ztuhle. Sledem asociací si vybavila fotografie černošských krasavic s protaženými krky upnutými v krunýřovité kaskádě kovových kruhů ve starých ohmataných knihách Hanzelky a Zikmunda, které si tolikrát prohlížela v dětství.

Lehce se osprchovala a převlékla do pyžama. V posteli musela několikrát přeskládat a přearanžovat své dva polštáře, aby se mohla uložit. Vleže ji ale plastová výztuž ortézy tlačila do zátylku – rozhodla se silou vůle potlačit nepohodlí a otupit smysly. Sotva však zavřela oči, uviděla dlouhou chodbu ukončenou zářivým obdélníkem světla a v něm stojící temnou postavu. Otevřela oči a posadila se na posteli. Oknem se dovnitř tlačila šeď, po skle stékaly kapky deště a tma v ložnici jako by odmítala připustit, že se už dávno rozednilo. Prošla se po svém malém panelovém dvoupokojáčku: čtyřiapadesát čtverečních metrů a všude pusto, prázdno a šedo. Křesla v obýváku vrhala na koberec dlouhé ponuré stíny, rohy pokoje se utápěly ve tmě. Z kapsy bundy vytáhla mobil, ale nebylo komu zavolat.

Kristýnu roztřásla zima a už zas potřebovala na záchod. Šla se vyčurat a opět se zachumlala do peřin. Vyčerpávající únava volala po spánku, ale sotva zavřela oči, ten obraz byl zpět. Dlouhá chodba, obdélník světla, výhrůžná silueta. Kristýna vyskočila z postele a znovu se ztuhle potácela na záchod. Posadila se na mísu, vzala hlavu do dlaní a dala se do usedavého pláče.

XLIV.

Dr. Anděl ve své pracovně zvedl hlavu od psaní pitevní zprávy a to, že ve dveřích vidí stát Pavla Edelweisse, jej vlastně ani nepřekvapilo.

„Bože, mladý muži, vy jste horší než vaše šéfová,“ řekl na uvítanou. „Ta mi aspoň dává čas tu zprávu napsat.“

„Nezlobte se, pane doktore,“ řekl unaveně Edelweiss a bez vyzvání se posadil do bílého koženkového křesílka u okna. „Když už jsem byl v nemocnici, řekl jsem si, že se stavím, ať sem nemusím znovu.“ Byl bledý, provlhlý deštěm a kolem očí se mu utvořily temné kruhy. Celou noc byl vzhůru, a ačkoliv o svém věku málokdy přemýšlel, dneska cítil, že mladistvý elán a výdrž se pomalu začínají vytrácet. Včera večer si s ženou užívali tu krátkou chvilku pro sebe poté, co uložili děti ke spánku – seděli v kuchyni u čaje a spřádali první plány na Vánoce, když zazvonil telefon. Rychlá noční jízda k Litovli, zmatky s GPS, ale sjíždějící se policejní auta a modré majáčky, v hanácké rovině tak dobře viditelné, jej nasměrovaly. Nedlouho po jeho příjezdu starého pána stihl infarkt a z Olomouce přiletěla helikoptéra záchranné služby. Celá vesnice byla na nohou, všude se motali čumilové. Kristýna Horová si stěžovala na bolest v zátylku, a pak se najednou sesunula k zemi. Technici, odvoz mrtvého, zajišťování stop. Matka bývalého štěpánovského faráře střídavě plakala a vařila čaj a kávu tomu davu lidí ve svém domě. Otec a syn Karasovi prováděli Edelweisse s Nejvyšším a techniky po sadu a hledali ve světle baterek stopy Fořtovy přítomnosti. Doktor Anděl nechal Starou Barču odvézt do Olomouce kvůli zajištění střely… Ve tři hodiny se spustil studený a vytrvalý říjnový liják a Nejvyšší přinutil Marii Výrovou, aby se nechala odvézt domů.

„Hrozná noc, co?“ řekl doktor. „Chcete kafe? Já už jsem měl dvě.“

„Ne. Měl jsem před chvilkou takovou tu hmotu z automatu.“

„Už mám tu vaši mrtvolu hotovou. Z toho, co říkala Marie, jsem vyrozuměl, že je ten chlap nějak zapletený do té vraždy v kostele.“

„Asi jo.“

„Váš vrah?“

„Jestli je to náš vrah, tak je to celé postavené na hlavu.“

„A co říká Marie?“

„Nevím. Nejvyšší ji poslal domů, jen co jste si Fořta odvezl. Vím, že všechno bude ve zprávě, ale potřebuju to vědět. Která zbraň ho zabila?“

„Ta puška.“

„Víte to jistě?“

„Na sto procent. Z těla jsme vyjmuli i kulku menší ráže, ale ta byla v pravém rameni a rozhodně nešlo o smrtelné zranění. Zdá se, že ta vaše mladá nemá dost dobrou mušku.“

„Zaplaťpánbůh! Víte, co by s tím bylo papírování, kdyby ho zastřelila ona? Ta kulka byla jen jedna?“

„Ano.“

„Horová vystřelila třikrát. Jednu kulku jsme našli ve zdi, jedna byla ve Fořtovi a ta třetí tam ještě někde musí být. Hergot! Musím pak zavolat technikům, ať se tam ještě jednou podívají.“

„Jak říkám, špatná muška. Jak té vaší mladé je?“

„Je doma. Má jen nějaký nakřáplý krk, ale jinak je snad v pohodě.“

„A starý pán?“

„Teď jsem se tam byl podívat. Podle doktora ten infarkt bude mít fatální důsledky. Je na jipce a zatím v bezvědomí. Ani nevědí, jestli se někdy probere.“

„Ale přece by ho nikdo nestíhal za to, že toho Fořta zastřelil?“ řekl doktor. „Konečně nejspíš zachránil tu vaši mladou…“

„Vyšetřit se to musí, pane doktore,“ vzdychl Edelweiss. „Takže kulka ze zbraně Kristýny Horové Fořta nezabila?“

„Rozhodně ne,“ potvrdil doktor Anděl.

„Aspoň nějaké dobré zprávy,“ řekl Edelweiss a ztěžka vstal z křesla.

XLV.

Marie Výrová spala dvanáct hodin. Když se kolem páté probudila, pro deštivé šero za oknem ložnice nemohla poznat, jestli ručičky na budíku ukazují ráno nebo večer, jestli se dívá na úsvit nebo soumrak. Když jí nastartoval mozek, došlo jí, že tma venku má být denní světlo. Spala intenzivně a bez přerušování; v noci si vzala prášek na spaní a ten ve spolupráci s únavou a vyčerpáním okamžitě zabral, přesto (anebo právě proto) se cítila nevyspalá a rozlámaná.

Oblékla si župan a vyšla na balkon nadýchat se čerstvého vzduchu. Prudký vítr strhával ze stromů listí a honil je po ulicích. Liják, který ji zastihl ještě v Myslechovicích a který podle velkých louží musel trvat celý den, pomalu ustával a na obzoru mezi domy se už protrhávala oranžovo-modrá obloha.

V kuchyni si udělala kávu a vajíčka a zapnula mobil. Okamžitě začaly pípat esemesky: informace o zmeškaných hovorech a zprávy.

Nejprve jí volala Horová, pak její otec, mezitím třikrát Edelweiss i sám Nejvyšší. A pak zase Kristýna. A zprávy:

7:31 – Horova – Zkousela jsem volat. Jsem uz doma z nemocnice. Muzu si dneska vzit volno?

7:50 – Horova – Edl. rikal, ze jste doma. Dal mi volno, tak dneska neprijdu. Omlouvam se.

9:01 – Edelweiss – Predbezna zprava od Andela: Krist. Forta nezastrelila.

9:17 – Otec Karas – Pani komisarko, nevim, jestli mohu volat. Rad bych s vami mluvil, jestli je to mozne. Dekuji.

11:43 – Edelweiss – Zbran, kterou mel Fort, patrila Pacakovi. Mela jste pravdu.

13:21 – Edelweiss – Bohuzel, stary Karas zemrel. Uz se neprobral.

15:35 – Horova – Zkousela jsem volat. Nevim, co mam delat. Edl. ale rikal, ze jsem ho nezastrelila ja. Rikal, ze zadne vysetrovani a vse je pro me OK. Ale ja nevim, muzu zitra prijit do prace?

15:55 – Edelweiss – Je tady bozi dopusteni. Vsichni na tom delame cely den, ale vůbec to nevypada, ze by Fort byl nas clovek. Hrozny zmatek. Nejvyssi s nacelnikem chteji pripad uzavrit, ale mne se to fakt nezda.

DEN SEDMÝ
středa 7. října

XLVI.

Náčelník byl vývojem debaty zaskočen. Obvyklé jiskření mezi Vitoušem a Výrovou přešlo v hádku, v níž on sám raději přijal jen roli moderátora debaty.

Marie Výrová vztekle vyskočila ze židle: „Jestli se nepletu, pořád je to moje vyšetřování! A pořád tu máme další vyšetřovací verze!“ Náčelník zaraženě mlčel. Viktor Vitouš se mračil v křesle vedle Marie: „Fořt do toho všeho dobře zapadá.“

„Vůbec nic do sebe nezapadá,“ odsekla Marie. „Včera večer jsme nad tím vším přes hodinu seděli tady s kolegou Edelweissem.“ Zmíněný pokýval hlavou: „Všechno je v mé zprávě. Včera jsem na tom dělal celý den s celým týmem. Neexistuje jediný důkaz, že by Fořt měl s tou vraždou něco společného. Naopak – až den po vraždě, zřejmě na základě televizních zpráv, vyhledal ve Štěpánově kostelníkovu manželku, která objevila tělo. Vydával se – máte to ve zprávě, teď mi to jméno vypadlo – za nějakého arcibiskupského úředníka a vytáhl z té ženy informace o stavu zavražděné. Následně se nás pokusil přesvědčit, že farář Karas je členem satanistické sekty a že šlo o rituální vraždu. Za tím vším byla jeho mnoholetá nenávist vůči Karasovi, hraničící až s paranoií. Šlo o to, že Karas se nějak zasadil o Fořtovo vyloučení z doktorského studia a Fořt začal trpět stihomamem, že Karas proti němu osnuje spiknutí, aby ho zničil. Protože měl Karas doma kopii Fořtovy disertace, Fořt se k němu pokusil v sobotu v noci vloupat. Nedostal se ale přes zámek vchodových dveří, a tak využil přítomnosti strážmistra Pacáka, kterého omráčil, když vycházel z fary. Při té příležitosti se zmocnil Pacákovy služební zbraně a vzhledem k tomu, že jsme nikterak nereagovali na jeho obvinění vůči Karasovi, zřejmě se rozhodl jej zabít.“

Marie pokývala hlavou.

„Tohle jsou ovšem všechno jen naše dohady,“ uzavřel Edelweiss. „Vzhledem k tomu, že je mrtvý, se jeho skutečnou motivaci, ani co jej vlastně přimělo k vražednému útoku, nikdy nedozvíme.“

„Zcela se ztotožňuji s názorem kolegy Edelweisse,“ řekla Marie. „Zcela to odpovídá informacím, které o Fořtovi máme, a jeho profilu paranoidního schizofrenika. Byl dokonce hospitalizován v psychiatrické léčebně…“

Náčelník ji nenechal domluvit: „Podívejte se, jsou toho plné noviny, od rána tady otravují televize a vůbec kdekdo. Na podobný střílečky tady vůbec nejsem zvědavej. Chci výsledky a chci je rychle.“

Marie nasupeně vtrhla do kanceláře vyšetřovatelů. Celý tým byl zavalen papírováním a telefonováním. Kodet a Pacák třídili dokumenty; Purkyně komusi telefonoval. Kristýna Horová s ortézou kolem krku, ztuhlá a napřímená jako sfinga, seděla u počítače.

„Poslouchejte mě všichni!“ oslovila Marie přítomné. Práce ustala, hlavy se k ní otočily. Kristýna Horová se na kolečkové židli otočila celá. „Včera jste všichni odvedli znamenitou práci. Chci, abyste věděli, že to vím. Ale Fořt není náš vrah. Ten zmetek pořád ještě lítá venku a my ho musíme najít.“

V místnosti to zašumělo. Všichni si její slova správně interpretovali jako konflikt mezi Nejvyšším a Velkou Sovou a souhlasně zamručeli.

„Pavle, vy pojďte ke mně,“ zavelela a vešla do své kanceláře. „Okamžitě mi sežeňte Pánka!“ přikázala, jakmile za sebou Edelweiss zavřel dveře.

„Kterého?“ zeptal se kolega věcně.

„Toho zoologa. Chci ho tady do hodiny mít.“

„Díky za to, že jste mě u náčelníka podržela. Jednu chvíli jsem si myslel, že mě Nejvyšší roztrhá na kusy.“

„Cha!“ vyštěkla Marie vítězoslavně.

XLVII.

Výslechová místnost. Nechali Pánka půl hodiny podusit ve vlastní šťávě, ale když pak Marie s Edelweissem rázně vstoupili do místnosti, na Pánkově sebevědomí se nic nezměnilo: „Když už jste mě odvedli z domu za bílého dne jako nějakého kriminálníka, aspoň jste mě nemuseli nechat čekat.“

Tak přece jen jsme ho vytočili, pomyslela si spokojeně Marie.

„Kolega Edelweiss mě informoval,“ řekla, „že jste se vzdal práva na právního zástupce.“

„Ano. Kolega Edelweiss,“ napodobil Pánek Mariinu dikci, „totiž zase mě informoval, že jde jen o podání informací. Nebo jsem z něčeho obviněn?“

„Ne ne.“

„Výborně! Nicméně pořád nechápu, proč jsem tady musel přes půl hodiny tvrdnout! I já mám své pracovní povinnosti a nemohu si dovolit tady mařit čas.“

„Mařit čas?“ pozvedla Marie obočí. „Vaše půlhodinová absence je jistě pro českou ornitologii těžká rána, ale přesto doufám, že se z toho zásluhou vaší zvýšené píle nějak časem vyhrabe. Já tu ale vyšetřuju vraždu, a když se teď rozhodnu jít třeba vyslechnout někoho jiného, může se stát, že budete čekat další hodinu či dvě.“

Ve skutečnosti Marie uplynulých 37 minut znovu procházela spis k případu (dosti bezvýsledně) a poslouchala k tomu album Boba Dylana John Wesley Harding, celé a bez přeskočení byť jediné písně, tudíž její zpoždění přesně odpovídalo stopáži CD. Sice toho rána měla spíše chuť na Time out of Mind s téměř dvojnásobnou délkou, ale bylo jí líto Edelweisse, který by musel tak dlouho čekat.

Pánek si ji mlčky naštvaně měřil. Marii nedělalo problém představit si, co se mu v tu chvíli honí hlavou.

„Tak začneme?“ řekla.

Pánek přikývl.

„Byl jste předveden k výslechu v souvislosti s vyšetřováním vraždy Veroniky Štěpánové. Znal jste zavražděnou?“

„Ano.“

„Jaký byl váš vztah k zavražděné?“

„Už jsem vám to říkal.“

„Můžete to zopakovat do protokolu?“

Pánek zopakoval svou verzi z pondělí. Marie jej nechala vše doříct, pak asi minutu mlčky, s ironickým úsměvem hleděla Pánkovi do očí. Jeho nervozita stoupala.

„Věděl jste, že si Veronika Štěpánová psala deník?“

Lež zapůsobila. „Nevěděl. Řekla jste mi to až vy v pondělí dopoledne.“

„A že si do něj také přepisovala vybrané sms a že si tam přepisovala klíčové věty z telefonních hovorů?“

„Ne.“

Marie se rozhodla přitvrdit: „A představte si tu neopatrnost, že o svém tajném milenci vyprávěla kamarádce. Sice ho nejmenovala, ale detailně popsala. Včetně toho, čemu se naším žargonem říká zvláštní znamení: tetování v podobě kolibříka.“

Pánek vydal hlasité pchch! a nevěřícně nad sebou samým zakroutil hlavou. A to Marii tak ochotně ukazoval neexistující škrábance.

„Takže navrhuji,“ řekla Marie, „abyste zkusil na otázku o povaze vašeho vztahu se zavražděnou Veronikou Štěpánovou odpovědět znovu. Pro změnu pravdivě. Připomínám, že vyšetřujeme vraždu – a při takovémto vyšetřování je každý, kdo lže, podezřelý.“

„Náš rozhovor se nahrává?“ zeptal se Pánek.

„Ano. Výslech je součástí vyšetřovacího spisu.“

„Můžete ten záznam vypnout?“

„Ne.“

„Mohu se spolehnout, že to, co vám povím, se nedostane ven?“

„Jako kam?“

„Ven. Do médií nebo…“

„K manželce?“ doplnila Marie.

„Třeba.“

„Záleží na povaze vašeho sdělení.“

„Nezní to zrovna, že…“

„Podívejte,“ přerušila ho rázně Marie, „nemám čas, chuť, náladu a hlavně ani důvod tady s váma vyjednávat.“

Pánek měl s Veronikou vztah, který trval více než tři čtvrtě roku. Začalo to na školní exkurzi – nejprve to měl být obvyklý nezávazný sex se studentkou, ale postupně to přerostlo ve skutečný vztah. V lásku, řekl Pánek, ale Marii se nezdálo, že by něčeho takového byl schopen. Scházeli se, jak jen to šlo. A kde to šlo. Chvatné milování v autě, u ní na privátě, v hotelu, venku u Chomoutovského jezera, kde prováděl svůj výzkum. Po nějaké době už situace přestávala být zvládnutelná a snesitelná. Tajit vztah před manželkou bylo stále těžší. „Vím, že mi to na kladných bodech nepřidá, ale taky se mi zdá, že tady už nemám co ztratit. Zkrátka – manželka je ze zámožné rodiny. A to v dnešním světě přináší člověku značné výhody. Prostě jsem nedokázal manželství ukončit. Klesla by mi životní úroveň. Učit na univerzitě zas není takové terno.“

Edelweiss pozoroval Marii a nemohlo mu uniknout, jak jí zajiskřilo v očích. Pánek jí přihrál další motiv a ani si to neuvědomil. Současně – snad možná proto, že byl chlap – nevnímal Pánka tak jednoznačně negativně jako Marie. Věřil, že teď je upřímný – a že si dokáže uvědomovat svou vlastní morální slabost i své charakterové vady. Neskrývá je, ale ani s nimi nebojuje.

Pánek pokračoval dál – situaci nakonec vyřešila Veronika. Přestala snášet to neustálé skrývání i Pánkův strach z manželky a spolu se studiem rázně a nekompromisně ukončila i jejich milostný poměr. Pánek se zarazil a chvíli mlčel. A pak řekl, že to bylo to nejhorší, co ho v životě potkalo. Miloval ji a trvalo mu celé léto, než se s tím vyrovnal. Opakovaně jí volal a prosil, skutečně prosil, aby ji mohl ještě jednou vidět. Ale Veronika řekla, že už někoho má a že jejich vztah je pro ni už definitivně uzavřená minulost. A od té doby o ní neslyšel. Ani se nepokoušel ji kontaktovat. Naposledy jí volal někdy v srpnu, ale to už mu ani nezvedla telefon. Poslal jí desítky zpráv, ale na žádnou mu neodpověděla.

„Nakonec jsem byl rád, že to takhle skončilo. Protože žena v dubnu otěhotněla…“ Věta zůstala nedokončena.

„To je teď v sedmém měsíci?“ zeptala se Marie, protože čenichala další položku do skládačky motivů.

„V červnu potratila. Byla to pro ni obrovská rána – a já se jí pak celé léto věnoval.“

„A současně volal Veronice?“ doplnila Marie ironicky.

Pánek zvedl hlavu a pohlédl Marii přímo do očí. „Ano. Možná si myslíte, že se to vylučuje – u mě se to prostě nevylučovalo. Každopádně jsem pochopil, že můj vztah se ženou zas není tak ztracený a že by možná šlo zdárně pokračovat dál.“

„Věděla slečna Štěpánová o vaší finanční závislosti na manželce?“

„Finanční závislostí bych to nenazval,“ reagoval Pánek podrážděně.

„Znala slečna Štěpánová finanční aspekt vaší rodinné situace?“ modifikovala Marie otázku.

„Ano. Byli jsme k sobě velmi… velmi důvěrní.“

„Hmm – a copak říkala na těhotenství vaší ženy?“ vložil se do výslechu Edelweiss.

„Nic. Nevěděla to.“

„Takže důvěra měla své limity…,“ podotkla Marie.

„Snažím se s váma spolupracovat. Tak co kdybyste si nechala ty ironické poznámky?!“

„Mluvila jsem s některými vašimi kolegy. Z toho, co vím, se mi zdá, že váš výzkumný grant slouží především k vašemu osobnímu obohacení.“

„Ach ano, kolegové z práce… Nejsem si jist, zda jste vůbec schopna porozumět problematice výzkumných grantů EU. Obvyklá a řádná ministerská kontrola neshledala v mém hospodaření žádné nedostatky.“

„Snažila se vás slečna Štěpánová vydírat?“ ignorovala Marie Pánkovu podrážděnost.

„Ne. Proč, proboha?“

„Měl jste zdroj příjmu, o který jste nechtěl přijít a který i ona mohla využít. Mohla vědět o vašem podivném hospodaření v rámci grantu i o vaší finanční závislosti na manželce.“

Pánek kroutil hlavou. „Co to na mě zkoušíte? Proč chcete najednou Veroniku očernit?“

„Kde jste byl v den únosu slečny Štěpánové?“

„Jaký zas únos?!“ Pánek byl očividně zmatený a Marii přišlo podivné, že by to dokázal tak dobře hrát.

„Ptala jsem se, kde jste byl.“

„A já se zas ptal, jaký únos!“

„Takhle to tu nefunguje, pane Pánku,“ řekla Marie ledově. „Otázky tu klademe my.“

„Já o žádném únosu nic nevím! Kdy ji unesli?“

„Odpovězte na otázku,“ řekl Edelweiss.

„Hergot, jaký únos? Vy na mě chcete hodit tu vraždu, to už jsem pochopil, ale já ji nezabil a o žádném únosu nic nevím!“ Pak se vzpamatoval: „Kdybych měl zabít každou ženu, která mě nechala, byl bych masový vrah.“

„Což o to,“ poznamenal Edelweiss, „nějaké nevyřešené případy bychom tu měli…“

Marie po něm sekla pohledem a vrátila se k tématu: „Vaše alibi na den vraždy?“

„A kdy to bylo?“

„Vy nevíte?“

„Vím jen to, co bylo v novinách a televizi. Minulý týden ve čtvrtek.“

„Úterý 30. září, středa 1. října.“

„Noc z úterka na středu?“ vykulil Pánek oči.

„Ano.“

Pánek si vydechl. „To jsem celou noc – byl u jedné mladé ženy.“

Tentokrát Marii dostal. Edelweiss to na ní poznal. Zmlkla a hleděla na svého hlavního podezřelého.

„Jméno a adresu?“ řekl proto on.

„Je to nutné?“

„Ve vašem vlastním zájmu,“ na to Edelweiss.

„Zdena Králová. Adresa – já vím akorát, kde je v podnájmu. Trvalé bydliště má někde vTřebíči.“

„Kdo to je?“ zeptala se Marie.

„Jedna studentka.“

„To vám ta péče o manželku dlouho nevydržela,“ poznamenal opět Edelweiss.

Pánek rezignovaně pokrčil rameny. „Prostě se to tak přihodilo. Na začátku září jsme byli na pravidelné ornitologické exkurzi v Jeseníkách – a prostě to tak nějak vyplynulo ze situace…“

„Tak tu adresu,“ vyzval jej Edelweiss se zápisníkem v ruce.

„Je to Werichova. Číslo domu nevím.“

„To je smutné,“ poznamenal Edelweiss.

„Jde nám o sex. Dopisy jí neposílám.“

„Je to vaše alibi…,“ usmál se Edelweiss.

„Zavolejte jí. Ať sem přijde. Vím, že je dnes na privátě. Může sem hned přijít. A dá vám to písemně.“

„A že jste si tím termínem tak jistý,“ vzpamatovala se Marie.

„Jistě. Scházíme se pravidelně. Dvě noci v týdnu. V úterý a v pátek.“

Edelweissovi to bylo jasné. Pro jistotu zopakoval: „V úterý a v pátek?“

„Ano.“

„Co na to vaše žena?“

„Říkám jí, že jdu na celonoční pozorování na lokalitu.“

„Věří tomu?“

„Asi ano.“

„Kdy se vracíte domů?“

„Nějak mezi osmou a devátou ráno. Manželka mnohdy ještě spí.“

„Nevstává do práce?“

„Vzpamatovává se z potratu.“

„Jak dlouho se scházíte?“ zeptal se zas Edelweiss.

„Od oné exkurze. Tak od půlky září.“

„Pravidelně?“

„Ano.“

„Každý týden stejnou noc?“ ujišťoval se Edelweiss. „Z úterka na středu a z pátku na sobotu?“

„Ano. Já mám alibi, že?“

„A žádnou noc jste nevynechali?“

„Ne. Mám alibi, že je to tak?“

„Dejte to číslo kolegovi Edelweissovi,“ vložila se do hovoru Marie. „Zavolá jí sám a pak pro ni pošlem auto.“ Nato se zvedla a beze slova odešla z výslechové místnosti.

O hodinu a půl později z okna své kanceláře Marie spolu s Edelweissem sledovali, jak dr. Jiří Pánek v doprovodu pohledné, nepříliš vysoké brunetky s náramně vyvinutým poprsím, která předtím Pavlu Edelweissovi nadiktovala nedlouhé prohlášení, jež následně stvrdila podpisem, opouštějí policejní budovu a přecházejí rušnou ulici. Na tramvajové zastávce Pánek dívku k sobě přivinul a políbil ji. Za jiných okolností by se o nich dalo mluvit jako o pěkném zamilovaném páru – dvě hrdličky, jež si nevšimly dvojice policistů, které na ně Marie Výrová nasadila. Jenže pak tu byl ještě někdo, o němž nevěděl ani párek cizoložníků, ani dvojice nezpozorovaných policistů, ani Marie a Edelweiss v okně v prvním patře – někdo, kdo právě zaparkoval vůz naproti přes křižovatku a měl výborný výhled: na budovu policejního ředitelství i na výjezd z jejího parkoviště ve vedlejší ulici, na tramvajové ostrůvky v obou směrech.

Pohled na líbající se a objímající dvojici na zastávce v člověku v autě vyvolal mocné podráždění, zášť, odpor a nenávist. Dvojice nastoupila do tramvaje a vyjela směrem k nádraží. Osoba v autě nastartovala, a jakmile se na semaforu rozsvítila zelená, vyrazila za tramvají. Byla natolik pohotová, že dokonce i neoznačený policejní vůz s dvojicí Pacák a Purkyně nechala dvě auta za sebou.

XLVIII.

Marie Výrová dorazila domů krátce před polednem. Ohřála si oběd, co jí zůstal ještě od víkendu. Pak uklidila nádobí do myčky, usadila se v obývacím pokoji, pustila si vytoužené Time out of Mind a upadla do letargického stavu blízkého depresi, což ponurost Dylanova alba ještě posílila. Chuť, jakou od rána na tuhle desku měla, se jí najednou zdála příznačná. Ponurost, pesimismus, blízkost smrti, stálé vědomí bolesti a ztráty: svým laickým přesvědčením album považovala za nejlepší Dylanovu desku. Nechybělo málo a mohla být poslední. Po jejím dokončení Dylan málem zemřel na perikarditidu, zánět osrdečníku, kvůli kterémuž odbornému výrazu musela svého času pozvat dr. Anděla na panáka, aby jí vysvětlil, o jakou nemoc se to vlastně jedná.

Standing in the Doorway v ní z celého alba vyvolávalo nejmelancholičtější náladu. Naštěstí se na celé desce Bob doslova překonal, nehuhňal jako obvykle, a ačkoliv Mariina angličtina byla cokoli jen ne excelentní, výborně mu rozuměla. Sedm minut dokonalé melancholie. Tak si to dala ještě jednou.

Po půlhodině se takhle dohrabala k další své velmi oblíbené Tryin’ to Get to Heaven. Text se Marii zdál významově rozmlžený, takže mohla při poslechu úspěšně zaměstnávat mozek úvahami, o čem vlastně je. Zavřela oči, upíjela kávu a nechala na sebe působit obrazy Dylanovy poezie. Cesta podél řeky dolů do New Orleans, kde – samozřejmě – nikdy nebyla. Slečna Mary Jane, která má dům v Baltimoru. Tam taky nikdy nebyla. Nevadí. Byla třeba v Kroměříži, kde zas určitě nikdy nebyl Dylan.

A pak jednoznačný vrchol Not Dark Yet. Před třemi roky – po tom neblahém incidentu, po kterém jí Nejvyšší přidělil Edelweisse – sepsala závěť (ne snad, že by tu trochu svého majetku chtěla odkázat někomu jinému než dceři), nebo spíš pokyny, jak vhodně uspořádat majetkové záležitosti v případě smrti – a v ní si vymínila, které písně chce nechat zahrát na pohřbu. Výslovně zakázala Ave Maria v jakékoliv verzi či provedení. To samé v případě Když mě stará matka. Když už to bude její pohřeb, tak si ho chce trochu užít. Takže na jejím pohřbu budou hrát Dylana. Knockin’ on Heaven’s Door se k této příležitosti hodí, ale až moc explicitně, takže ji vyškrtla. Její osobní funerální setlist tvoří Mississippi, ale ta pomalá verze, co je na Tell Tale Signs, Going Going Gone z alba Planet Waves a na závěr právě Not Dark Yet. Právě díky vědomí, kdy ta píseň bude znít, se jí při jejím poslechu už několikrát přihodilo, že dojala sama sebe až k slzám. Krematorium, rakev zajíždí a Bob zpívá, že ještě není tma, ale už se stmívá. Bude to krásné. Kdyby u toho byla, určitě by si poplakala…

Razantní Cold Iron Bound ji probrala. Zjistila, že kávu už má dopitou, že hodinky na videorekordéru poskočily na půl druhou, a hlavně, že se jí dokonale pročistila hlava. Odnesla hrnek do myčky v kuchyni a otevřela krabici džusu. Vrátila se do obýváku, Dylana vytěsnila z hlavy a začala přemýšlet o případu.

Nevěřila, že by Pánek měl doopravdy alibi. Byla přesvědčená, že se jí ho podaří nějak rozbít, nebo že snad v tom jede i Králová, i když o tom pochybovala. Bylo nad slunce jasné, že Fořt vrahem nebyl, ačkoliv jednoznačně šlo o pomatence a sociopata, který se choval nesmyslně a iracionálně. Jestli byl Karasem tak posedlý, jako to dosud vypadalo, mohl jej sledovat a nějak vyčenichat Veroničinu existenci. Ale i když si tuhle možnost spojila s absurdním útokem na Pacáka na faře, kdy bezpochyby své sehrál i moment překvapení, a pak ještě s nesmyslným a vyšinutým útokem na otce Karase (sotva by našla lepší doklad Fořtovy kompletní pomatenosti), přesto si nedokázala představit, jak by tenhle samotářský looser bez přátel zosnoval a zorganizoval Veroničin únos a vraždu. Neměl auto ani řidičák. Sotva by dokázal kohokoliv přesvědčit, aby mu s tím pomohl. A neměl ani, kde by Veroniku držel. V tom svém poustevnickém pelechu v paneláku v Holici sotva. Jak by tam Veroniku asi tak vlekl? Autobusem č. 19 přes celou Olomouc?

Na druhou stranu, co když se Pánek skutečně muchloval s tou malou prsatou studentkou, místo aby v nějakém doupěti trýznil a vraždil Veroniku? Ale mít jedno cizoložné alibi na obě klíčové noci? To by přece byla náhoda na samé hranici pravděpodobnosti. Ale co když to není náhoda? Co když je v tom naopak souvislost? Marie vstala z křesla, periferním vnímáním zaregistrovala, že právě hraje Highlands, čtvrthodinovka, jejíž monotónnost je pro přemýšlení ideální, tak na ovladači zmáčkla repeat, aby se TOOM spustilo zas od začátku, a nervózně přešla k balkonovým dveřím a vyhlédla ven.

Tohle vše by totiž znamenalo, že jí něco ušlo, že něco zcela podstatného přehlédla, že se celkově vydala špatným směrem. V celém případě byl od samého začátku zmatek, motalo se tam příliš mnoho lidí a místo toho, aby vyšetřováním lidi eliminovali, naopak jich přibývalo. Pikantnost Karasova románku na sebe stále strhávala pozornost. Marie si v tu chvíli uvědomila zásadní věc: od začátku se upnula na jeden vzorec a důkazy četla právě přes tento vzorec v očekávání určitého řešení. Jenže co když viděla jen ty důkazy, které vidět chtěla? Co když přehlédla něco podstatného jen proto, že se jí to nehodilo do připraveného vzorce?

V případu byly nelogičnosti. Na druhou stranu dobře věděla, že vrazi se naposledy chovali logicky v dobách Agathy Christie a že zločin je mnohdy výsledkem improvizace, která vzniká z chaosu, a nikoliv z přísně logického a systematického sledu příčin a následků.

Šla do předsíně – píseň Highlands právě dohrála a disk se slabým zachrčením přeskočil na začátek k famóznímu kytarovému riffu Love Sick – a z kabelky vyhrabala zápisník a služební mobil a z tašky pod věšákem vytáhla spis k případu. Vše odnesla do ložnice, kde měla pracovní stůl, a zapnula notebook. Vrátila se do obýváku a zesílila Dylana, aby jej dobře slyšela i vedle.

V ložnici nabíhal notebook. Marie byla nervózní, protože ji právě napadla jedna otázka, na kterou zapomněli. Počítač nastartoval, na ploše naskočila dceřina fotografie. Na internetovém prohlížeči map si zadala Štěpánov, chvíli hledala to správné měřítko a pak mapu vytiskla. Pak zavolala Edelweissovi – myslel si, že Marii zajímá, jak na tom jsou, ale ta mu ani nedala šanci cokoliv říct a hned mu zadala další úkol. Pak zavolala starostovi a i on dostal úkol. Následně vyhrabala v zásuvce psacího stolu dceřino staré školní kružítko. Pak se znovu chopila telefonu a zavolala otci Karasovi.

Edelwelss se ohlásil za dvacet minut. Marie si na okraj mapy poznamenala údaje od kolegy. Znovu zatelefonovala starostovi a i on už měl připravené odpovědi.

Marie pak dlouze prohlížela mapu vesnice s kružítkem v ruce a mechanicky pokyvovala hlavou.

Znovu zavolala Edelweissovi: „O půl páté posbírejte všechna hlášení z dneška a v pět se sejdem u mě doma.“

„V pět? No nazdar. Já…“

„A nevymlouvejte se na manželku,“ přerušila jej šéfová.

„Já jen, že jsem jí slíbil…“

„A vemte s sebou Kristýnu,“ ukončila Marie hovor a zavěsila.

K jejímu překvapení za pět minut volal Edelweiss zpátky.

„Chtěl bych se vás jen na něco zeptat,“ začal.

„Ano.“

„Neberte to jako projev žárlivosti nebo řevnivosti. Je to jen zvědavost…“

„Chcete se zeptat, proč s sebou máte vzít Horovou,“ odhadla Marie další vývoj rozhovoru.

„Ano.“

„Je členka týmu.“

„To Pacák taky.“

„No, říkám si, Pavle, víc hlav víc vymyslí. A Pacáka – jak jistě sám víte – by v takové situaci klidně mohlo nahradit hlávkové zelí.“

„Jistě. Ale proč zrovna ona?“ trval na svém Edelweiss.

„Protože si myslím, že je dobrá a že nám může být platná.“

„Bude tam i Nejvyšší?“

„Ne.“

„Ale Horová ano.“

„Budem ve třech. Poslouchejte, Pavle. Zpočátku, když mi vás Nejvyšší přidělil, jsem příliš nadšená nebyla. Bylo mi jasné, že mi máte dělat především ochranku. Ale za ty tři roky můžu říct, že jsem ráda, že se mnou děláte. Určitě jste se hodně naučil. Už nejste žádný elév a teď je třeba, aby se zas ode mě začal učit někdo jiný. A to je právě Kristýna. A může se učit nejen ode mě, ale i od vás.“

Edelweisse ta slova potěšila.

„Zdá se vám, že ji nějak protežuju?“ zeptala se Marie. „Třeba proto, že je žena?“

„No, to mě zrovna nenapadlo,“ odpověděl Edelweiss ne zrovna upřímně.

„Tříčlenný tým má taky výhody,“ řekla Marie.

„Třeba se tak budu dostávat dřív domů k manželce,“ podotkl Edelweiss pln naděje.

„S tím nepočítejte,“ na to Marie zlověstně. „V pět ať jste u mě.“

XLIX.

Přesně v pět tam nebyli, ale Marie to tolerovala.

Nejprve Edelweiss a Horová podali hlášení. Pavel strávil odpoledne ve Štěpánově – s fotkou Zdeny Králové, nenápadně pořízenou policejním fotografem, když studentka stála spolu s Pánkem na tramvajovém ostrůvku. Spolu s praporčíkem Kodetem a za vydatné asistence přeochotného a velmi důležitého obecního policajta Nemravy zkusili – naslepo a namátkově – zjistit, zdali někdy někdo ve Štěpánově neviděl Pánkovu studentku, z níž by přítomnost na místě činu rázem učinila komplice, a nikoliv alibi. Výsledek byl negativní.

„To ale ještě nic neznamená,“ utěšoval sám sebe Edelweiss.

„Něco takového se ale dalo čekat,“ poznamenala Marie.

To Kristýna se výsledkem pochlubit mohla. S fotografií doktora Pánka, pořízenou při stejné příležitosti jako foto jeho studentky, se vydala na adresu privátu Zdeny Králové, aby u dvou místních důchodkyní, pro něž se všímavost a zvědavost staly prakticky synonymy, zjistila, že skutečně tento pán dochází za tou slečnou, co bydlí v tom pronajímaném bytě v pátém patře. Kdy tam byl naposledy, dámy nevěděly, zato se nezávisle na sobě shodly, že ho tam vídávaly často. Kristýna Horová Marii podávala hlášení s pocitem dobře vykonané práce, proto ji zamrzela Mariina reakce, která Kristýnino nadšení zchladila: „Něco takového se ale dalo čekat.“

„Takže to vypadá, že Pánek je z toho venku,“ nadhodil Edelweiss.

Marie jen pokrčila rameny. „V tuto chvíli to tak vypadá, přesto bych se s jeho vyřazováním ze seznamu podezřelých neunáhlovala. Každopádně jsem ho dala sledovat. Jde mi teď o něco jiného – celou dobu jsem si zapomněla položit jednu podstatnou otázku. Veronika měla jet autobusem ve tři čtvrtě na šest ráno. Na autobus ale nikdy nedošla. Vzhledem k tomu, že si naši vrazi dali tu práci naaranžovat Veroniku v kostele, pracujeme s předpokladem, že věděli o jejím vztahu s otcem Karasem. Je tedy jasné, že Veronika nebyla náhodná oběť. Ale jak mohli krucinál vědět, že v sobotu o půl šesté ráno půjde na autobus?“

„Ta kamera?“ nadhodil Edelweiss. Spolu s Horovou se podívali na svou šéfovou. Ta pokývala hlavou: „Na koho to v dané situaci ukazuje?“

„Na toho, kdo tam tu kameru dal – na druhého Pánka,“ odpověděl Edelweiss.

„Ale copak by to udělal tak blbě?“ zeptala se Kristýna.

„Jak blbě?“ otočil se na ni Edelweiss.

„No tak průhledně. V okamžiku, kdy bychom z jakéhokoliv důvodu eliminovali bratra, by podezření automaticky padlo na něj. Moc velký riziko.“

„Souhlasím,“ řekla Marie.

„Jaký by mohl mít druhý Pánek motiv?“ pokračoval Edelweiss.

„Ti dva se pravděpodobně nikdy nesetkali,“ řekla Kristýna.

„Představte si tohle: kamera mohla sledovat Veroničin pohyb,“ řekla Marie. „Od fary k autobusu je to pěšky pět minut. To by pachatelům strašně ztěžovalo možnost reagovat. I kdyby Veronika ještě pět minut stála na zastávce, je zcela jasné, že by vrazi měli málo času Veroniku unést. Museli by být už nachystaní někde poblíž, aby to stihli.“

„Nemluvě o tom, že autobusová zastávka je místo, kde se můžou shlukovat potenciální svědci,“ doplnila Kristýna.

„Pánek bratr bydlí na druhém konci Štěpánova,“ řekl Edelweiss. „Samozřejmě by to stihnout mohl, ale musel by sebou náramně hodit.“

„Proto jste to dneska všechno přeměřoval,“ na to Marie. Kristýna se na ni nechápavě podívala. „Kolega Edelweiss dneska ve Štěpánově prověřoval vzdálenosti a časy – od fary na zastávku a od Pánka na zastávku.“

„Stihnout by to mohl,“ pokračoval Edelweiss, „ale jak jsem řekl – musel by se spolehnout na náhodu a štěstí.“

„Takže ani on není náš člověk?“ na to Kristýna.

„Dneska odpoledne jsem nad tím vším uvažovala a… zkrátka, zeptám se vás rovnou: Nepřipadá vám tenhle případ jako strašný zmatek? Odmyslete si ten chaos, co do toho vnesl Fořt. Ale prostě zmatek. Různé aspekty se navzájem vylučují. Vypadá to jako promyšlený zločin, ale nechápeme motivace pachatelů. Když si představíme, jak svůj plán realizovali, vůbec to nevypadá jako plán, ale jako souhra náhody a štěstí. Rozumíte?“

Edelweiss a Kristýna v tom zřejmě taky plavali.

„Každopádně jsem si vzpomněla na něco, co nám říkal Pánek. Že se s tou svou studentkou scházeli pravidelně. Zavolala jsem otci Karasovi – a ejhle: páteční noc byla pravidelný čas pro něj a Veroniku. Scházeli se taky pravidelně.“

„Tím se eliminuje prvek náhody,“ navázal Edelweiss. „Vrah tam na Veroniku čekal. Vysledovali už z dřívějška tu pravidelnost a prostě si na ni počkali.“

„Ano.“

„Z čehož vyplývá, že pachatel nemusel být nutně místní.“

„Ano.“

„Takže celé to mé měření nebylo k ničemu,“ dodal nakonec.

„Kdepak kdepak,“ nesouhlasila Marie. „Jen jsem si to díky tomu ujasnila.“

„No ale jak nám to pomůže dobrat se k identitě vraha?“ zeptala se Kristýna.

„No…,“ na to Marie. „To je dobře položená otázka. Napadlo mě tohle: byla by Veronika mrtvá, kdyby nechodila s Karasem? Tím myslím zrovna s Karasem? Kdyby si dejme tomu nabrnkla třeba veterináře, byla by mrtvá?“

„Takové spekulativní otázce zrovna moc nerozumím,“ na to Edelweiss.

„Vzpomněla jsem si na jeden vtip z dob socialismu. Jak ukrást traktor: v podniku si vytipujete traktor a za něj přivážete dva prázdný plechový barely. Jedete s traktorem k vrátnici, za sebou táhnete barely a ty dělají obrovskej rachot. Vrátnej vás zastaví: Kam vezeš ty sudy? No, potřebuju je doma. No tak je koukej odpojit a padej! Odvážete barely od traktoru, necháte je stát na vrátnici a spokojeně odjedete domů. I s traktorem.“

Kristýna moc nechápala, Edelweiss se rozesmál.

„A o tohle tady jde,“ pokračovala Marie. „Karas jsou ty barely. Všechny okolnosti případu nás zavádějí ke Karasovi. Taková pikantní zápletka – farář a mladá holka. To na sebe přitahuje pozornost jako magnet. Teď ty satanistický věci – to odpovídá tomu, čemu se Karas věnoval. Vrah tohle všechno musel vědět. Když jsme hledali motiv – pořád nám z toho vycházel Karas. Ale co když on s motivem nemá nic společnýho? Žádný sekty, žádný církevní intriky, nic z toho? Pořád se nám do toho případu cpe, ale co když je to jenom náhoda? Co když prostě vrazi využili jeho osobu jen k tomu, aby odvrátili pozornost od něčeho, co by bylo očividný, kdyby Karas měl jiný povolání, kdyby jeho poměr s Veronikou nebyl tak pikantní? Vrazi možná jen využili příležitosti, ale ve skutečnosti jim šlo o něco jinýho. Ne o Karase, ale o Veroniku. Celou dobu jsme možná byli v pozici vrátnýho, co zachránil dva starý sudy, ale traktor mu mizí v dálce.“

„Pokud jde o Štěpánovou, máme dvě odlišný verze toho, jaká byla,“ řekl Edelweiss.

„No právě. Ta její spolubydlící… to bych raději nechala být. Pak Pánek – ale ten má důvod retušovat realitu. Já bych spíš věřila tomu, co nám říkal Karas, co o Veronice říkali ve škole, co nám pověděla ředitelka dětského domova. Protože pro ostatní nemáme žádné důkazy, jsou to jen tvrzení lidí, co měli důvod lhát.“

„Takže jaký je motiv?“ zeptala se Kristýna.

„Další dobře položená otázka,“ pokývala Marie hlavou.

„A kdo je teď náš podezřelý?“ pokračovala Kristýna.

„To je taky dobře položená otázka. Přemýšlejte o tom a zítra se do toho pustíme zase od začátku.“

L.

Jiří Pánek se domů vrátil něco po páté. Po rozloučení se s novou položkou ze seznamu sbalených studentek se vydal tramvají na katedru zoologie, kde – aniž by se unavil jakoukoliv fyzicky či duševně namáhavou činností – setrval až do půl páté. Auto měl doma v garáži, a tak přemýšlel, jaký způsob dopravy bude nejlepší. Nakonec zvolil chůzi. Bydleli s manželkou na samém okraji města, v řadovém domku na Einsteinově ulici a autobus č. 16 to cestou k nim složitě objížděl přes centrum a panelové sídliště. A navíc nebylo kam spěchat. Pomyslel na manželku. Anna mu ani jednou nezavolala. Ráno jej odvedla z domu policie, Anna byla u toho a ani jednou mu nezavolala. A teď jí bude muset ještě všechno vysvětlovat. Půjde pěšky. Hodil si tašku na rameno, zamkl pracovnu. Na chodbě potkal kolegu Stance a ten se tvářil, jako by věděl, kde strávil část dnešního dopoledne.

Pozdní říjnové odpoledne. Slunce, vítr, přicházející podzim. Minul Terezskou bránu a proplétal se starou zástavbou, monstrózními domy z devatenáctého století, tvořícími gigantické bloky, do nichž by se mohli vejít obyvatelé menší vesnice. Prošel kolem parku a pavilonu A olomouckého výstaviště a zabočil vlevo nahoru na Štítného ulici. Zvedala se vzhůru k nemocnici a k sídlišti. Když přecházel most přes trať regionální železnice, zrovna pod ním prohučely žluté vozy lokálky svážející obyvatele hanáckých vesniček v trojúhelníku vytyčeném Olomoucí, Litovlí a Prostějovem. Podchodem prošel pod vnitřním obchvatem města, dunícím kamiony, jejichž ohleduplní řidiči radostně ignorovali zákaz průjezdu, aby ušetřili na mýtném na dálničním obchvatu. U brány do fakultní nemocnice naskočil na autobusovou linku od hlavního nádraží a svezl se na černo jednu zastávku na Hněvotínskou ulici, odkud to už mezi paneláky a vilkami měl domů deset minut pomalou chůzí.

Zítra ráno měla Marie Výrová v hlášení Pánkův pohyb detailně zdokumentovaný, i když Mariin hlavní podezřelý s velmi dobrým alibi dvojici policistů, kteří jej sledovali, práci rozhodně neusnadnil. Nicméně Pacákova snaha tentokrát to nezvorat byla natolik silná, že zvládl spolu s kolegou Purkyněm držet se za Pánkem i navzdory všem těm podchodům, přechodům, černým jízdám a jednosměrným ulicím. Pacák za ním šel pěšky, zatímco Purkyně dle jeho pokynů předávaných mobilním telefonem popojížděl služebním autem.

Einsteinova ulice lemovala západní okraj mohutného sídliště Tabulový vrch a sestávala z hustě na sebe namačkaných řadových vilek s miniaturními zahrádkami, kde se daly pěstovat jen túje a trpaslíci, tvůrčím způsobem obohacené o miniaturní bazénky, jimiž obyvatelé vilek dávali výsměšně najevo lidem mačkajícím se v panelácích nad jejich zahrádkami svůj vyšší sociální standard. Einsteinova ulice byla ve městě známá také tím, že se mezi rodinnou zástavbu podařilo vklínit dva nevěstince, kolem nichž po večerech zevlovali kluci ze sídliště, aby mohli pokřikovat na odbarvené blondýny málo nápadité nadávky týkající se jejich pracovního zařazení a pak rychle nasednout na kolo a se smíchem šlapat do bezpečí. Z druhé strany lemovala Einsteinovu ulici jen silnice, příznačně nazvaná Okružní, spojující nákupní zónu se severozápadní zástavbou města a starou městskou částí Neředín. Za silnicí na neudržovaných loukách už jen divoce rostly břízky a olše.

Strážmistr Pacák, byv nezpozorován, doprovodil Pánka před dům a počkal, až se kolega Purkyně s neoznačeným služebním vozem proplete jednosměrkami a zaparkuje šikmo přes ulici před domem Pánkových. Sotva se posadil do auta, ve vilce se otevřely vchodové dveře a po schodech dolů k brance seběhla pohledná mladá žena s velkou taškou v ruce, nasedla do červeného vozu Citroën C3 zaparkovaného ve vjezdu do garáže a odjela. Muž, jejž Velká Sova označila za podezřelého č. 1, v tu chvíli stál na balkoně v prvním patře a prost jakýchkoliv emocí sledoval odjezd své manželky.

Co se mezitím odehrálo uvnitř domu, zůstalo oběma policistům, a tudíž i jejich detailnímu hlášení podanému zítra ráno Velké Sově, utajeno. Anna Pánková hned po příchodu vmetla manželovi do obličeje, že už má těch jeho kurev dost a že ať už udělal cokoliv, jen lituje, že ho policajti zas pustili, protože tajně doufala, že zatímco bude sedět v kriminále, ona si konečně dopřeje trochu pohody a klidu. Takový emocionální projev Pánka zaskočil: jednak se jeho manželka obvykle takhle nechovala, jednak měl za to, že manžel vrátivší se z výslechu u policie by měl být přivítán teplou večeří a vlídným slovem, a jednak se jaksi domníval, že Anna o studentkách, nespravedlivě označených jako kurvy, nemá ani ponětí.

„Já teď odcházím,“ třásla se Anna, „ale nezapomeň, že tohle je můj dům. Máš týden na to, aby sis něco našel a vypadl odsud. Týden, rozumíš? Za týden se vrátím, a jestli tě tady najdu, nechám tě vyhodit na ulici.“

Pánek na to nic neřekl, počkal, až práskne dveřmi, pak vyběhl do prvního patra a z balkonu se přesvědčil, že neblafovala. Pak sešel dolů do kuchyně s úmyslem dát si něco k jídlu. Nejenže od něj odešla žena a vyhodila ho z domu, ale ani nic nenakoupila. Někde na stole ve své pracovně měl číslo na rozvoz pizzy, protože jako hospodyně manželka stála za hovno a často si musel nechat vozit jídlo, když měl hlad. Ale pak jej napadlo něco jiného. Dokonalá pomsta manželce.

Zdena Králová na telefon zareagovala celkem bryskně. Když už se kvůli Pánkovi musela otravovat s policajty, tak proč si za odměnu trochu nevyhodit z kopýtka? Sedla na autobus a do hodiny zvonila na zvonek u branky řadového domku v Einsteinově ulici. Společně si objednali dvě pizzy, nacpali se, zapili to vínem a pak si vlezli do velké vany v luxusně vybavené koupelně Pánkovy manželky. Zdena Králová věděla, co se od ní chce, nebyla tak ušlápnutá jako Anna, ani potížistka jako Veronika, a byla ráda, když dokázala chlapovi udělat potěšení, a tak po chvíli vzájemného cákání vyhrabala z pěny penis vedoucího své diplomové práce a vzala jeho špičku do úst. Kupodivu se její snaha nesetkala s žádnou odezvou. „Teď né, zlato,“ zafuněl Jiří Pánek, „strašně jsem se přecpal.“

Za půl hodiny to v manželské posteli, která také patřila Pánkově ženě, zkusila znovu a opět se stejným výsledkem. „Sorry, kotě,“ na to Pánek, „to víš, těžkej den.“

„Tak proč sis mě sem zval?“ Zdena Králová očekávala jiný průběh večera a byla poněkud otrávená.

„Počkej trochu,“ řekl Pánek, „kam spěchat? Máme pro sebe celou noc.“

LI.

Ani v autě zaparkovaném kousek před domem se ten večer příliš nedařilo. Po deváté začalo drobně pršet. Mokrý asfalt se leskl a světla pouličních lamp se v něm strakatě odrážela. V prvním patře se ve všech oknech provokativně svítilo a za záclonami se co chvíli mihla nejasná silueta. Oba policisté se nudili, Pacák byl navíc frustrovaný z faktu, jaká že to kost přišla za hlavním podezřelým. Svou nelibost vyjádřil explicitně otázkou, zdali je spravedlivé, že kriminálníci si můžou dobře zašukat, zatímco on tady tvrdne v autě. Fakt je, že ani kdyby netvrdl v autě, nedopřál by si vytoužené aktivity, protože přede dvěma měsíci jej opustila manželka a strážmistr Pacák s knírem à la sedmdesátá léta a s delšími mastnými vlasy nebyl zrovna ten typ, který by oslňoval ženy svým neodolatelným šarmem a sex-appealem.

Navíc se pohádali kvůli hudbě v rádiu. Purkyně se jako příznivec Wabiho Daňka Pacákovi vysmál za jeho procítěný pěvecký doprovod k písni Karla Gotta Oči barvy holubí. Pacák se ohradil, že je to hluboce pravdivá píseň, a zdůraznil zejména tu část, kde se zpívá, že ten, kdo se domnívá, že mu jsou ženy věrný, nemůže je znát. Purkyně, jenž považoval za hluboce pravdivou píseň Wabiho Daňka o muži v depresi, posměšně kontroval, že jediné, co je na tom hluboce pravdivého, je tvrzení, že je to kýč jak prase. Pacák pravil, že píseň velmi přesně vyjadřuje bolest opuštěného a zrazeného člověka. Purkyně na to, že píseň tohoto typu nevyjadřuje vůbec nic. Pacák opáčil, že Purkyně vůbec nemá ponětí, jaké hluboké vnitřní pnutí a osobní zármutek musely umělce vést ke vzniku tak hluboce jímavé písně. Načež Purkyně debatu uzavřel, že jediné vnitřní pnutí, které z té písně cítí, jsou prachy.

V autě zavládlo ponuře napjaté mlčení. Kotlíkář s popíkářem si zkrátka nikdy nemohou porozumět, ideologická propast mezi nimi je příliš hluboká. Oba policajti se rozvalili na sedadlech služební oktávie, posunuli je dozadu a mírně sklopili a apaticky sledovali dům naproti přes ulici.

V jedenáct v noci Pánek a jeho studentka vypnuli televizi a přesunuli se nahoru do ložnice, aby se znovu pokusili o pohlavní styk. Otevřeným oknem v chodbě vnikal do domu říjnový chlad a šum a vůně podzimního deště. Sídliště blikalo nespočtem světel a barev. Pánek se Zdenou Královou se objímali v posteli, ale jak se u muže stále nedostavovalo vzrušení, doteky a objetí stále víc a víc nabývaly na mechaničnosti. Po půlhodině to Zdena vzdala. Byla rozladěná a otrávená, protože ten večer měla na sex doopravdy chuť.

„Poslyš,“ řekl Pánek ve snaze změnit téma hovoru, „Anna mě vyhodila. Nemohl bych se během týdne nastěhovat k tobě, než si něco najdu?“

Zdena se na posteli posadila, její pěkné opálené břicho se zvarhánkovatělo a pravou rukou se poškrábala pod levým ňadrem. „Ne,“ řekla rázně.

„To jako proč?“

„Myslela jsem, že jsme se na začátku domluvili, že půjde jen o sex. O tom, že se ke mně nastěhuješ, nepadlo ani slovo. I když s tím sexem…,“ ušklíbla se Zdena pohrdavě směrem k Pánkovu rozkroku. „Když ptáčka lapají, pěkně mu zpívají, že?“

„Ty jsi ale normální kráva!“ vybuchl Pánek. „Co si myslíš, že seš? Královna ze Sáby nebo co? Ostatně ne nadarmo se říká, že ženská, co si ho neumí postavit, si ho nezaslouží!“ Pánek vyskočil z postele a vztyčil se před Zdenou. Ta mu ukazováčkem cvrnkla do zvadlého přirození a řekla: „Co se divíš? Kde nic není, ani smrt nebere!“ a rozesmála se.

„Zato ta tvoje zřejmě bere všechno, že?“ oplatil jí vztekle Pánek.

„Mě nemůžeš urazit,“ vstala Zdena z postele a začala se nemotorně soukat do kalhotek. „Zvláštní, že jsem si dřív nevšimla, jak ho máš malýho. Takovej trpaslíček!“

„Vypadni!“

„Jako by se stalo.“

Pánek si oblékl župan, jeho diplomantka si oblékla džíny a podprsenku a teplé triko s dlouhým rukávem.

„Venku prší,“ řekla. „Dáš mi aspoň na taxíka, ať nemusím jít v tom dešti?“

„To ti mám ještě platit?“ křikl na ni Pánek. „Jako za co? Ty mě fakt bavíš.“

„Ty nejsi jenom impotent, ale i socka,“ vmetla mu Zdena Králová do tváře, seběhla po schodech do přízemí, obula se a vztekle práskla dveřmi.

Pohyb před domem probral Pacáka s Purkyněm z letargie. Pacák na sedadle vedle řidiče se protáhl, koukl na hodiny na palubní desce a do zápisníku vyznačil čas odchodu Zdeny Králové z domu podezřelého.

Zdenin odchod sledoval z balkonu v prvním patře i Pánek. Stál tam jen v županu a nevěděl, jestli má být naštvaný jen na tu čubku, nebo i na sebe. A takový to mohl být pěkný večer.

Pacák v autě sklapl zápisník a ukázal tužkou na Pánka na balkoně. „Vidíš ho, zmetka?“

Purkyně jen zamručel.

„Taková kočka. A ty kozy! Paráda. Když si představím, co tam s ní ten hajzl dělal, mám chuť mu jít rozbít držku a pak si skočit ulevit tady do bordelu.“

Jiří Pánek zašel do domu. Dneska to teda nebyl úspěšný den. Spíš právě naopak. Lomcoval s ním vztek. Nebyl zvyklý, aby s ním ženské takhle vyjebávaly. A už vůbec ne hned dvě po sobě během pár hodin. Byl ponížený, zahanbený, vzteklý. „Ta čubka, ta mizerná laciná nadržená čubka!“ zařval na celý dům. To ponížení! A navíc si ta kráva myslí, že je to jeho vina, že se mu nepostavil, jenže kdyby ona byla co k čemu, tak… A pak si vzpomněl na Annu. Co když to myslela vážně? Ona to asi doopravdy myslela vážně. Jestli ho vyhodí, skončí na dlažbě. A pak jej napadla ještě jedna věc. Nějak si to neuvědomil, napadlo ho to až teď, ale co když – co když Anna někoho má? Přemýšlel, kdy se s ní naposledy miloval. Je to měsíc? Možná i víc. To ona neměla zájem, to věděl jistě. Najednou neměla zájem o sex, a přitom to vždy měla ráda. Má někoho? Při té představě se jej zmocnila žárlivost. Náhle vše dávalo smysl – Annino chování a snadnost, s jakou na něm přestala být závislá a vůči němu podřízená… Vrátil se nahoru do ložnice, svlékl župan a lehl si do postele. Všude cítil Zdenin typický nasládlý parfém. Jiří Pánek v tu chvíli začal litovat zmařené příležitosti. Všech budoucích příležitostí, které mohla dnešní hádka zmařit. Spěšně na sebe navlékl triko, džíny, svetr a bundu a bez ponožek vklouzl do bot. Dole hrábl po klíčích od auta, ale pak mu došlo, že v labyrintu sídlištních uliček se bude lépe pohybovat pěšky. Aby zkrátil Zdenin náskok, použil svou oblíbenou zkratku: proběhl přes obývák dozadu na terasu a na miniaturní zahrádku a zadní brankou se dostal mezi paneláky. Rozmoklý bahnitý trávník mu při běhu čvachtal pod nohama. Purkyně s Pacákem tmu v domě vyhodnotili tak, že se hlavní podezřelý Velké Sovy uložil ke spánku.

LII.

Štěpánovský obecní policajt Nemrava, pro něhož se za těch pár dní od neblahého incidentu s paní Pikalovou po celé vesnici rozšířila přezdívka Orgán, se velmi trápil tím, že se ve vsi netěší takové vážnosti, jakou by si vzhledem ke své funkci představoval. Bylo mu pětapadesát, měl nadváhu, kvůli které mu žena musela už dvakrát přešít obecní uniformu, a ze všeho nejvíc toužil po důstojnosti. Jenomže jak jí mohl nabýt? Jako vyhazovač opilců po uzavírací hodině z místních hospod? Tím, že dohlížel, aby si sousedi navzájem neházeli přes ploty odpadky? Jak mohl vyřešit nějaký sousedský spor, když ho nikdo nebral vážně? Nevěděl, čím to je. Nevěděl proč. Prostě mu chyběla jakákoliv autorita. Druhý obecní strážník Franta Spáčil ji měl. Ten dokázal místní babky postavit do latě. Ten dokázal zasáhnout, když se Pikalová s Krňávkovou hádaly, která které ukradla jabka nebo vystrašila slepice tak, že pak týden nenesly. Jenže zas tolik autority neměl, když se ožral tak, že ho přejelo auto. Z tohoto hlediska, říkal si Nemrava, je lepší být v pohodě, ale bez autority, než s autoritou ve stavu, kdy člověku ta autorita není nic platná. Ve chvílích volna ze všeho nejraději sledoval v televizi kriminální seriály a filmy a hledal vhodné vzory chování, podle nichž by se jako vesnický policajt mohl řídit. Samozřejmě to bylo nesrovnatelné – například on neměl ani zbraň, ani obušek, ani pouta. Nikoho by nemohl zatknout, protože kdyby to udělal, všichni takoví ti obránci lidských práv by si na něm smlsli, protože on nemá žádné pravomoci, kromě pravomoci nechat si nadávat a vysmívat. Orgán! To mu rovnou můžou říkat Kokot, vyšlo by to nastejno.

Nicméně nezahořkl, naopak ta hrozná vražda v kostele ho vybudila, protože teď, když byl na svou práci sám, věděl, že ostraha vesnice je na něm, že má šanci všem dokázat, že není takový budižkničemu, jak si všichni myslí, že je schopnější než skuteční policajti, protože například jeho zatím nikdo nepřepadl cestou ze záchodu a neodzbrojil. Aspoň si chlapi v hospodě začali dělat srandu taky z někoho jiného. Orgán! A to přitom nikoho nenapadlo, že teď tu řádí vrah, který má už i pistoli.

Navíc měl v hlavě velký sen. Že pomůže policii vypátrat vraha. Že ho najde sám. Ale to ani ne – stačilo by, kdyby nějak významně pomohl. To by mu potom starosta dal diplom, jako ho dostal přede dvěma roky Franta Spáčil, když sám zpacifikoval zloděje, co chtěl vypáčit bankomat u kina. To bylo slávy! Spáčil – hrdina. Nemravova hodná a trpělivá manželka ale tehdy správně říkala, že to hrdinství byl jen nesmyslný risk – co kdyby se ten zloděj bránil? Co kdyby měl nůž nebo jinou zbraň?

Všechny tyto ambice vedly Josefa Nemravu k tomu, aby každou noc pravidelně objížděl celou vesnici, pomalu, nenápadně, se zhasnutými světly, aby nebudil pozornost, a hlídal a pozoroval. Pomáhat a chránit, to by chtěl mít napsáno na dveřích svého služebního vozu, ale neměl odvahu to starostovi navrhnout, protože věděl, že by se mu kvůli tomu zase všichni smáli. A tak se raději už čtvrtou noc pořádně nevyspal, protože v deset, o půlnoci a pak ve tři pomalu projel celou vesnici, ale i sousední připojené Březce, Liboš a Benátky, tam a zpátky, aby se ujistil, že je vše, jak má být. Žena mu to nerozmlouvala, věděla, co ho trápí, ani jí to nemusel říkat, prostě to nějak mlčky věděla a stála při něm.

Stejně tak i dnes, když se ve tři čtvrtě na deset chystal na objížďku. Vyprovodila ho ke dveřím a řekla mu: „Pepo, dávej na sebe pozor. Ať nedopadneš jak ten Spáčil. Co bych si počala, kdybys dopadl jak Franta Spáčil?“ A dala mu pusu.

Nemrava před domem nasedl do auta, a jak nebyl příliš bystrý, tak mu až teď došlo, že tohle mu žena řekla vlastně poprvé. Že má o něj strach, že nechce, aby dopadl jak Franta Spáčilů. Ležet v kaluži krve na silnici s rozdrceným hrudníkem. U Spáčila to může být jedno – nemá rodinu, ani děcka, ani ženu jako on, ten vlastně ani nikomu nechybí, teda kromě něho, protože bez parťáka je teď v té své hlídací práci osamělý. Seděl v autě, pás už zapnutý, s klíči v ruce a přemýšlel. Policie tu Spáčilovu nehodu vyšetřovala. Ale jaksi vlažně. Bavil se s nimi o tom, ale oni ho vůbec nebrali vážně. Dva uniformovaní sbírali informace a nakonec přišli s teorií, že se tak strašně opil, že zůstal ležet na silnici, kde ho přejelo nějaké větší auto, nejspíš dodávka, a řidič, jak už se to pomalu stává pravidlem, ujel. Služební auto, zrovna tohle, kde teď sedí, ráno našli zaparkované u knihovny a Spáčila o pár metrů dál, na trávě mezi stromy u starého německého kostela. Předminulou sobotu. Muselo se to stát někdy před šestou, protože o půl páté ráno zase Doula mlátil manželku, byl tak nalitý, že sousedka volala starostovi, že ji asi zabije, a starosta tam v tu noc poslal Spáčila, aby to urovnal, aby nemuseli volat státní policii a vesnice neměla ostudu. Spáčil to urovnal. Jenže Doulovi bydlí na Dolním konci a Spáčila našli na Horním konci. Předminulou sobotu ráno.

Ale teď, navzdory své pověsti i vrozeným schopnostem, Josef Nemrava bystrý byl. Protože mu to došlo. Došlo mu, co se stalo v tu sobotu ráno, protože to policie prověřovala, ve vesnici se nic neutají, a nakonec se ho na to ptali taky. Pane jo! vydechl Nemrava. Že to nikoho nenapadlo! Tohle bude muset říct té vyšetřovatelce, protože tohle ona neví! Nemrava byl přesvědčený, že jí to pomůže. Najednou měl v hlavě tolik myšlenek a nápadů, že dostal přímo fyzický strach, že to zapomene. Vytáhl z přihrádky v palubní desce zápisník a rychle začal psát. Ruka se mu třásla vzrušením, že přišel na něco velkého a úžasného… Nejraději by zavolal Výrové už teď, ale byl večer, třeba už spala, stejně určitě nebyla v práci, a pak si řekl, že nebude zbrklý, doma to probere s ženou a ta mu řekne, jestli to není hloupé. Ale teď honem, honem, než to vlastně zapomene.

Paní Nemravová v tu chvíli vyhlédla z okna a překvapilo ji, že modrobílá felicie s nápisem OBECNÍ POLICIE stále ještě stojí před domem. Viděla manžela, jak cosi píše. Bylo jí ho líto, měla ho ráda. Manžel v autě odložil blok na sedadlo spolujezdce, nastartoval, otočil auto do protisměru a odjel směrem ke kostelu.

Obecní policajt Nemrava ze seriálů, na které se díval, věděl, že součástí policejní práce je, že když se přijde s nějakou teorií – a on měl TEORII – je třeba ji ověřit. Jel ke kostelu, ruce se mu na volantu třásly, panebože, byl nedočkavostí úplně bez sebe, srdce mu prudce bušilo, jen abych z toho nedostal infarkt, říkal si a jel ke kostelu, ale přejel ho a zastavil až u kina u autobusové zastávky směrem na Olomouc. Vystoupil z auta, pak se vrátil, vytáhl ještě blok a šel k autobusové zastávce. Dlouze a pečlivě studoval jízdní řád. Pak si udělal poznámku do bloku. Usmál se. Pak nasedl do auta, podíval se na hodinky a v klidu, beze spěchu odjel až k domu Doulových. Podíval se na hodinky a zapsal si čas do bloku. Pak to vše změřil ještě jednou, na zpáteční cestě k autobusové zastávce. Stejný čas. Cítil se spokojeně, šťastně, nejradši by Výrové zavolal už teď…

Podíval se do bloku a znovu si přečetl všechno, co si poznamenal rozechvělým a neumělým rukopisem:

Co sdělit paní Vyšetřovalce Judr. Výrové Marii:

Souvislost případů

Smrt pana FRANTIŠKA SPÁČILA

ZAVRAŽDĚNÍ TÉ SLEČNY (teď nevím, jak se jmenuje)

Fr. Spáčil povolán k domácí hádce u rodiny Doulových – Dolní konec. Podle výpovědi měl odjet 5:30 až 5:40 (neví se přesně, lze ale zjistit a potvrdit – případ vyšetřovala policie Šternberk)

Pan Farář říkal, že slečna odešla na autobus – první ranní spoj do Olomouce. Říká se mu DĚLNICKÝ. Odjezd spoje 5:35. Slečna ale autobusem neodjela – aspoň jsem to tak slyšel. (Zeptat se paní Vyšetřovatelky!!!)

JE TEDY MOŽNÉ ŽE FR. SPÁČIL PŘI ODJEZDU UVIDĚL SLEČNU JAK ČEKÁ NA AUTOBUS NEBO JAK NA AUTOBUS VŮBEC NEČEKÁ. Nabízí se tedy otázka: FR. SPÁČIL – byla to nehoda?

Rozhodl se to prověřit. Služební škodovku našli stát před kostelem sv. Barbory. Někde tam se měl Spáčil opít. Ale jak? A proč? Jak se tam dostal? Právě to mu na přístupu policajtů ze Šternberka nejvíc nesedělo. Nekladli si otázky. To ta vyšetřovatelka z Olomouce by k tomu přistupovala úplně jinak. Musí s ní o tom promluvit.

Znovu nastartoval vůz a rozjel se na Horní konec k nádraží. Byl detektiv. Tohle je věc, na kterou přišel sám. Dneska v noci už na další objížďky nepojede. Až zjistí, co potřebuje, vrátí se domů, probere to s ženou, spát nepůjde, protože je tak rozrušený a napnutý, že stejně neusne, a hned ráno zavolá do Olomouce a všechno to poví. Nebo nezavolá, ne, rovnou tam pojede, to bude lepší, tohle se musí vyřídit osobně.

Zastavil u obecní knihovny, na stejném místě jako tehdy Spáčil. Napadla ho ještě jedna věc. Když je tak rozjetý, když mu to tak jde, prohlédne ještě místo činu, tedy to, kde zůstala zaparkovaná obecní škodovka. Vytáhl z vozu baterku. Věděl, že ti diletanti ze Šternberka to neudělali, anebo udělali, ale blbě. Jak by to asi udělal Horácio z Kriminálky Miami, jak se na to tak rád dívá? Prošmejdí pečlivě trávník a určitě něco najde. Vlákno, nit, knoflík, nějaké to déená a zjistí, kdo to udělal Spáčilovi i té holce, protože tyhle dvě věci teď spolu jasně souvisejí. Přišel s baterkou na trávník mezi stromy před zavřeným kostelem z červených cihel. A zarazil se. Prostor byl rozsáhlý, možná čtyřicet metrů čtverečních. Zkusí najít nějaké krvavé stopy. Šmejdil baterkou po asfaltu silnice. Z hospody Na huti šla partička chlápků a začali na něj pokřikovat: „Hele, Orgán! Co hledáš, Orgáne? Upadl ti orgán?“ Řvali a chechtali se. Bylo půl jedenácté, a kdyby se Nemrava nerozhodl, že má na starost důležitější věci, a tudíž je bude ignorovat, mohl by je napomenout za rušení nočního klidu.

Partička přešla a Nemrava v předklonu ve světle baterky bezradně chodil sem tam po kraji silnice před kostelem. Žádná výrazná vlákna, žádné stopy. Jen tráva a bordel. A navíc tma jak v pytli, vůbec nechápal, jak to v televizi v té tmě jen s těma baterkama Horácio s ostatníma vždycky dokážou najít. On nenašel nic.

Vrátil baterku zpět do auta a už se chystal jít na nádraží, když si všiml přijíždějícího auta. Žlutá firemní dodávka s nápisem ZÁMEČNICTVÍ KOCYCH – MAKOVIČKA OLOMOUC zabočila do boční uličky a zajela mezi domky staré dělnické čtvrti. Nemravovi kdesi vzadu v hlavě naskočilo cosi, nač si nemohl vzpomenout, ale co určitě slyšel, a měl pocit, že se o tom bavila paní Výrová s tím svým kolegou, co má to německé jméno, na které si teď taky nemohl vzpomenout, stejně jako si nedokázal vybavit, co se mu to objevilo v hlavě.

Cosi mu nemohlo dojít, něco, co už slyšel. Naskočilo mu to, když viděl slovo ZÁMEČNICTVÍ, ale vůbec nechápal souvislost. Kdo s tím autem jezdí? Nemohl si vzpomenout. Pokud věděl, ve Štěpánově ani Kocych, ani Makovička nebydlí. Proč ho to napadlo? Nějak kvůli zámku. Jakému zámku? Někdo mluvil o zámcích a… Ano. Jak někdo mohl otevřít zámky od kostela, aniž by je poškodil. Ano, dveře přece nebyly vypáčené. ZÁMEČNÍK! Vzpomínal, kdo vždycky dělal ve Štěpánově zámečníka. Starý Šulikar. Jenže ten už je na penzi, když chce někdo opravit zámek, musí ho tam přivézt na invalidním vozíku. Kdepak, děda má přes osmdesát, ten sotva někoho znásilnil. Natož aby zabil Frantu Spáčila.

No co, půjdu to prověřit. Ať můžu zítra ráno podat paní Výrové kompletní informace.

Zamkl dveře od auta a šel pomalu směrem, kam odbočila zámečnická dodávka. Ocitl se v uličce dělnických domků, dodávka stála zaparkovaná asi tak v půlce. Samozřejmě, mohl to být někdo na návštěvě. Nebo zámečník zavolaný z Olomouce k nějakému problému, ale tady zas nebydlí lidé, kteří by si rozbitý zámek nebyli schopni opravit sami a měli peníze, aby k nim v noci mohl jezdit zámečník z Olomouce. Ale co. Jsem koneckonců jednou strážník, tak mám právo se ptát. Vždycky se mohu tvářit, že ověřuju, jestli je vše v pořádku. Nebo že nabízím pomoc.

Dodávka stála u zadních dveří na dvorek domku s vchodem z druhé strany. Celou tuhle stranu ulice tvořila dlouhá zeď s dveřmi, které vedly ke dvorkům. Neměl potuchy, kdo tam může bydlet, ale brzy se to dozví. Zabouchal na dveře. Uběhlo pět vteřin, pak dveře otevřel asi pětatřicetiletý muž v džínách a kožené bundě. No jistě, známá firma. Bože, kolikrát jen řešil problémy tohohle drzého kluka, teda když byl ještě kluk.

„Dobrý večer, pane Nemravo,“ řekl muž.

„Nazdar, Václave, to auto je tvoje?“ zeptal se Nemrava.

„Jo, služební. Snad si zas ta kráva odnaproti nestěžovala? Fakt už nevím, jak bych jel tišeji.“

„Ne, nic takového.“ Jasně! Obrovské zklamání! Řešil tady vlastně stížnosti. „Tady bydlíš? Hm, netušil jsem to…“

„Máme tady tři domky koupený. Mám tady dílnu.“

„Chtěl bych se tě zeptat na pár věcí,“ řekl Nemrava.

„Na co?“

„No…“ Jak se sakra pokládají ty správné policejní vyšetřovací otázky? pomyslel si Nemrava. Měl jsem se lépe při pravit. „Tedy, nevíš něco o Frantovi Spáčilovi?“

„Ne. Co bych asi tak měl vědět?“

„Kdes byl v tu dobu?“ To byla rafinovaná otázka, pomyslel si Nemrava. Protože jestli bude mít na tu dobu alibi, bude to znamenat, že ví, kdy se to Frantovi stalo, a tudíž v tom bude namočený. Potěšila ho vlastní rafinovanost.

„Ale jakou dobu?“

„No kdy se to stalo,“ snažil se rozvíjet Nemrava svou lest.

„Heleďte se, člověče, je půl jedenácté v noci, já jsem fakt utahanej. A vůbec nevím, proč se s váma bavím.“

„Protože v tom jedeš, co? Přiznej se!“ Bylo na čase trochu přitvrdit.

Muž se na Nemravu podíval pohledem plným pohrdání. „Víš co, Orgáne? Jdi do prdele. Běž si buzerovat babky, protože já na to fakt nejsem stavěnej.“

Snažil se prásknout mu dveřmi před nosem, ale Nemrava pohotově strčil do dveří nohu. Docílil sice toho, že muž dveře nezavřel, ale také si narazil koleno o futro.

„Kurva, co děláš, ty blbče!“ obořil se na muže. „Mně nebudeš práskat dveřma před nosem. Poslouchej mě dobře!“ a celou svou vahou se do dveří opřel, až povolily a on se najednou ocitl na dvorku plném krámů. „Tohle si na mě nebudeš dovolovat!“ pokračoval bojovně, zatímco se snažil udržet rovnováhu a překonat bolest v naraženém koleni. Ale najednou mu došlo, kde je, a taky, že muž nevypadá jako někdo, kdo by se nechal zastrašit. Byla to vteřina. Došlo mu, že jde o vraždu a že lepší to pro něj bude venku na ulici než na dvorku dokola obehnaném vysokou zdí. Muž byl připravený se bránit a poslední, oč měl Nemrava zájem, bylo zaplést se do nějaké rvačky. Na druhé straně jako drsný policajt bude přesvědčivější.

„Něco ti řeknu, mladej!“ pokračoval Nemrava důrazně, ale přitom kulhavě couval ven na ulici. „Já spolupracuju s policií. A určitě je bude sakra zajímat, co tady provádíš. Protože jestli něco vím fakt moc dobře, tak to je, že tady něco pěkně smrdí!“

Užuž mohl být na ulici, jenže se při couvání nestrefil do dveří a vrazil znovu do futra. Ohlédl se přes rameno, kde je ten správný směr, ale současně periferním pohledem zachytil prudký pohyb. Muž na dvorku cosi popadl a rozmáchl se. Nemrava instinktivně zvedl ruku před obličej, ale k ničemu mu to nebylo.

Asi o pět minut později si jeden z té rozjařené čtveřice odcházející z pohostinského zařízení Na hutích náhle vzpomněl, že v hospodě nechal bundu s klíči i mobilem. V tu chvíli se už nacházel skoro v půlce cesty domů, minuli obchod s domácími potřebami a měli nakročeno ke křižovatce s obchodem se zeleninou a květinami a zastávkou olomouckého autobusu. Štamgast zastavil a zvážil situaci. Bundu si může vyzvednout zítra ráno cestou na vlak, kterým pojede do Olomouce do práce. Mobil teď nepotřebuje, kdo by mu taky volal o půl jedenácté v noci. Ale ty klíče… Bude muset zazvonit. Pes – aby chcípl, kripl jeden! – bude štěkat. Vzbudí ženu a děcka. Ale i to by šlo zvládnout. Jenže taky vzbudí tchyni. Základní pravidlo: když štěká pes, štěká i tchyně. Asociací vzpomínek se vrátil ke dni, kdy mu žena navrhla, aby se přestěhovali „do domku k mamince“. Měla tehdy břicho, jako kdyby spolkla slona, garsonka v paneláku přestávala kapacitně vyhovovat, a pak ten argument „maminka mi pomůže s malým, ale jinak nic. Budeme mít vlastní vchod, celé patro, ona bude dole – a uvidíš, všechno to krásně zvládnem.“ Tak hovno! pomyslel si, že jsem si radši nenechal všechny zuby vytrhat. Všechny ty víkendy, kdy musel makat jak negr na baráku, místo, aby poseděl s chlapama Na hutích, protože „maminčin domeček“ se po jejich přistěhování stal černou dírou údržby a oprav. Než spravil střechu, do domku tak zatékalo, že neuplynul měsíc, aby nemusel vymalovat některou z místností, až mu chlapi v hospodě začali říkat Picasso. To vše mu během vteřiny blýsklo hlavou, k tomu jasná představa „maminčina“ monologu, kdyby v jedenáct v noci zazvonil – takže mu nezbývalo než říct: „Kurva, chlapi, já tam nechal klíče.“

„Chlapi“ znali jeho rodinnou situaci, byli ženatí, měli pochopení, a tak se z čiré solidarity taky otočili a šli zpátky do hospody u nádraží pro zapomenutou bundu, byť si neodpustili přirovnání zapomnětlivce k pánskému genitálu.

Když dorazili zpět k bývalému německému evangelickému kostelu, uviděli tam stále zaparkovaný vůz obecní policie, jen Nemrava už byl pryč.

„Hele, Orgán tady má pořád auto,“ prohodil jeden.

„Chlapi, já si jdu pro ty věci,“ řekl zapomnětlivec.

Zbylí tři mávli rukou a v pivem vyživených mozcích jim povstal nápad, co Orgánovi asi provedou. Návrh otočit auto na střechu byl metodou pokusu a omylu shledán nerealizovatelným, tak se spokojili s mnohem méně efektním, ale srovnatelně zábavným vypuštěním všech čtyř kol. Než se čtvrtý do party vrátil se svými věcmi z hospody, zvládli ještě dveře a vypuštěná kola vydatně pomočit, takže společně nastoupili zpáteční cestu s pocitem dobře vykonané práce.

Ani jeden si nevšiml, že o kus dál z přítmí vedlejší uličky vedoucí do staré dělnické kolonie kdosi jejich opileckému dovádění přihlíží. Muž v džínách a kožené bundě měl v úmyslu přistavit Nemravovo služební auto k zadním dveřím jednoho ze starých dělnických domků, naložit do něj nyní už bývalého uživatele tohoto vozu a odvézt oboje někam do polí při okresce mezi Štěpánovem a Bohuňovicemi, kde by auto i jeho bývalý šofér dlouho čekali, než by je někdo objevil. Tenhle nápad teď padl kvůli těmhle ožralým pitomcům! Muž se ve stínu domků otočil a vydal se zpět. Bude muset vymyslet něco jiného.

DEN OSMÝ
čtvrtek 8. října

LIII.

Marii je dvacet pět let. Leží s manželem na pláži. Svatební cesta. Bělostný písek, vyšisovaná blankytná obloha, zelenošedé moře, stříbrná pěna vln. Ozývá se křik. Marie se zvedá. Na břehu leží mrtvý delfín, vedle další. Kam oko dohlédne, na písku umírají delfíni. Desítky zvířat. Lidé se sbíhají a z dálky zvoní telefon. Ten zvuk se přibližuje, jak Marie běží k umírajícím zvířatům. Rozhlíží se a to zvonění najednou přichází z nitra nejbližšího delfína…

Marie navyklým pohybem hrábla na noční stolek a nahmatala mobil. Šest hodin! Slepenýma očima zamžourala na displej, kdo volá, a pak zmáčkla tlačítko pro přijetí hovoru. „Jestli to není něco důležitýho, tak ve chvíli, kdy mi začne pracovní doba, obdržíš mou hodinovou výpověď,“ řekla.

„Jsem tě asi vzbudil, že?“ ozval se Viktor Vitouš.

„Je mi záhadou, jak s takovým postřehem můžeš dělat tuhle práci,“ ucedila Marie. „Co chceš?“

„Máme další vraždu.“

Marie se rázem probudila.

„V noci zavraždili tu Pánkovu novou milenku.“

„Ach, bože,“ vzdychla Marie.

„Ale to není všechno,“ řekl Vitouš. „Můžu nahoru?“

„Jak nahoru?“

„Sedím v autě u tebe před domem.“

„Ale já jsem ještě v pyžamu.“

„Když mi uvaříš kafe, tak to nějak snesu.“

„Tak pojď.“

Marie se vyhrabala z postele a ze skříně vytáhla župan. Cinkl zvonek. Marie zmáčkla otvírač dveří a šla se do koupelny opláchnout.

Svého šéfa přivítala se zubním kartáčkem v ústech. Cosi zahuhlala, z čehož Viktor Vitouš vyrozuměl, že má jít dál.

O pět minut později už společně seděli v kuchyni a čekali, až dobublá kávovar. Viktor Vitouš podával Marii zprávu o nočních událostech. Kolem půl dvanácté někdo zavolal na tísňovou linku a nahlásil, že nějaký muž v Jílové ulici hodil do kontejneru cosi, co vypadalo jako tělo. Dokonce uvedl i „espézetku“ auta, kterým měl muž přijet. Poslali tam hlídku a ta skutečně nahlásila nález mrtvé ženy v kontejneru na sklo. „Ještě jsme netušili, kdo to je, tak jsem tam vyrazil já. Byl se mnou Kodet a ten mrtvou poznal – byla to ta, co poskytla Pánkovi alibi. Nahlášená espézetka patřila taky Pánkovi. Osobně jsem zkontroloval Pacáka s Purkyněm – kupodivu nespali. Nahlásili, že Králová byla u Pacáka, ale že odešla. Podle nich byl Pacák celý večer doma, sledovali, jak se pohybuje po domě. „Autem nikam nevyjel. Dokonce jsme se šli sami přesvědčit; oknem garáže jsme viděli, že tam to auto fakt stojí.“

„Mluvil jsi s Pánkem?“

„Ne. Nechali jsme ho být. Purkyně s Pacákem hlídali dál, teď ráno je mají střídat.“

Marie šla nalít dva hrnky kávy. „Dala bych ti snídani, ale mám tu jen sušenky. Jsem úplně vyjedená. V poslední době nemám čas na velkej nákup.“

Vitouš se smířil i s těmi sušenkami.

„Vypadá to, jako by se to někdo dost průhledně snažil na Pánka hodit,“ řekl.

Marie pokývala hlavou a napila se kávy: „Buď ten kdosi nemá vůbec žádnou fantazii, anebo je to úmyslně tak průhledný.“

„Proč?“

„No třeba se Pánek domáknul, že ho Pacák s Purkyněm sledují. Počítáme, že Štěpánovou nemohl zabít jen jeden člověk. Bude mít komplice. Pánek tak mohl být doma pěkně pod dohledem a ten někdo druhý… Jak ji vlastně zabili?“

„Zadusili ji. Každopádně jsem zajistil místo činu, standardní postup. Tu mrtvou má už na stole Anděl. Máš se kolem desáté stavit, už bude mít předběžnou zprávu. Pánka jsem nechal tobě.“

„Výborně. A říkals, že máš ještě něco.“

„Volala k nám nějaká Nemravová ze Štěpánova. Její muž tam prý dělá obecního policajta. Víš, o koho jde?“

Marie přitakala.

„No,“ pokračoval Vitouš, „takže tenhle Nemrava dneska v noci zmizel.“

Marie chvíli nereagovala, jen se dívala z okna na koruny stromů. „Jak zmizel?“

„Prostě zmizel. V noci jel do služby, prý na kontrolu vesnice nebo co. Od té vraždy to dělal každou noc. Měl se vrátit za hodinu, ale nevrátil se. Žena mu volala, ale telefon má vypnutý. Tak sedla na kolo a šla ho hledat. A našla jen jeho prázdné auto. Po Nemravovi ani stopy.“

Marie složila hlavu do dlaní.

„Poslal jsem tam Edelweisse a pár hochů. Edelweiss mi volal, že bys tam radši měla přijet. O půl sedmé tě tady vyzvedne Horová, už jsem jí volal. Já půjdu vyřídit všechno to papírování a napsat zprávu.“

„Viktore,“ zvedla Marie oči k Vitoušovi, „já se v tom zmatku vůbec neorientuju.“

LIV.

Ucpané ranní silnice je zpomalily, takže než se dostaly do Štěpánova, hodiny na palubní desce služební oktávie hlásily čtvrt na osm. Na křižovatce u prodejny zeleniny odbočily doleva směrem k vlakovému nádraží. Situace byla podobná jako před osmi dny. Po vesnici se už rozkřiklo, že se zas něco děje, a tak směrem k nádraží proudily hloučky zvědavců a babiček v šátcích a teplých svetrech udatně šlapajících do pedálů letitých bicyklů.

Široká ulice vedla přímo, takže už z dálky viděly cíl cesty. Míjely řadové domky, pak párek nízkých paneláků postavených někdy v šedesátých letech. Vlevo stál kiosk a za ním byl vjezd ke staré dělnické kolonii, vpravo se dalo odbočit k rozsáhlému armádnímu areálu se sklady a vojenskými opravnami. Hned za odbočkou byla obecní knihovna a za ní ve stínu stromů se červenal zavřený evangelický kostel, nevyužívaný od odsunu německé menšiny po válce.

Mezi knihovnou a kostelem parkovala fábie štěpánovské obecní policie. Edelweiss dal celý prostor ohradit policejní páskou, kterou v rozích jistily tři policejní vozy, nechal jen úzký průchod pro cestu k vlakovému nádraží. Všude postávaly hloučky zvědavců. Kristýna Horová několikrát zatroubila, aby vůbec projela ke školce.

„Bože, to je zas zmatek,“ vzdychla Marie. „Budem potřebovat další lidi. Zavolej k nám, ať neprodleně pošlou ještě aspoň tři hlídky.“

Od kostela k nim mířil Edelweiss. V jedné z policejních oktávií seděla bledá paní Nemravová a v dlaních žmoulala kapesník. Starosta Liška pobíhal kolem policejní pásky a pomáhal držet zvědavce v mezích. Lidé na něj cosi pokřikovali a on rázně gestikuloval. Vedle policejního vozu stála dvojice zkroušených mladých mužů a jeden z uniformovaných policistů si do bloku zaznamenával, co mu říkají.

„Dobré ráno,“ pozdravil Edelweiss.

„No aby bylo,“ zavrčela Marie.

„Technici už jsou na cestě,“ řekl Edelweiss. „Auto je zamčený, čekám s tím na techniky, ať si je radši otevřou sami.“

Z auta vystoupila Kristýna: „Posily už jedou. Ahoj.“

„Ahoj,“ odpověděl Edelweiss. „Tak dneska kolem páté k nám volala paní Nemravová, že manžel nedorazil domů. Našla tady jen prázdné auto.“

Marie došla k Nemravově služební fábii. Auto bylo opuštěné, ale někdo si dal tu práci vypustit všechny čtyři gumy. Marie na to nechápavě hleděla. „Ta kola ještě navíc i pomočili,“ doplnil Edelweiss.

„Co to má znamenat?“ zakroutila Marie hlavou.

„Ale máme je. Tamhle ti dva pitomci. Už to s nima sepisují. Pravděpodobně byli poslední, kdo Nemravu tady u auta viděl. Když odešel, vypustili mu gumy a pomočili kola.“

„Co je to za blbce?“

„Šli z hospody,“ odpověděl Edelweiss, jako by se tím všem vysvětlovalo.

Marie rázně přešla ke dvojici zkroušených mužů. Oběma už mohlo být přes třicet, jeden měl aktovku, druhý přes rameno batůžek; byli zmatení, vystrašení, a navíc jim ujel vlak do Olomouce na směnu. Policista pozdravil, ale Marie se věnovala jen dvěma provinilcům.

„Vy jste tady včera večer viděli strážníka Nemravu?“

„Jo,“ přitakal jeden. „Hledal něco tady na kraji cesty a v trávě u kostela.“

„Co?“

„To nevíme. Svítil si baterkou. Nevšímali jsme si ho.“

„Ale jeho auta jste si všimli, že?“ Marie ukázala na vypuštěné gumy. „Co to má jako znamenat?“

„To byla jen taková klukovina…,“ řekl druhý.

„Klukovina?“ vybuchla Marie. „Kolik vám je? Počítejte s tím, že to bude mít pro vás oba pořádnou dohru.“

„Vždyť se zas tolik nestalo…“

„Ne? Jste dospělí lidi, tak za svý jednání ponesete následky jako dospělí lidi. A nepočítejte s tím, že to bude jen nějaký přestupkový řízení. Bude to napadení veřejnýho činitele, takže půjdete sedět!“

„Jaký napadení?!“ Muž začal být vyděšený. „My jsme se Nemravy ani nedotkli.“

„Ne? Snad mi nechcete tvrdit, že on se jen tak díval, jak mu vypouštíte gumy a ještě vás povzbuzoval!“

„On tu vůbec nebyl.“

„Teď jste mi řekl, že jste ho viděli.“

„To jo, ale pak tady nebyl. Někam šel. Šli jsme z Hutí – jako z hospody a viděli Nemravu, jak cosi hledá. Až skoro u křižovatky jsem si vzpomněl, že jsem v hospodě nechal bundu s klíčema. No a abych nemusel zvonit a nevzbudil ženu a děcka, vrátil jsem se a kluci šli se mnou. A to už tady Nemrava nebyl. Fakt. To je pravda.“

„Nějaké auto jste neviděli?“

Muž se zamyslel. „Možná jela kolem dodávka, ale nevšimli jsme si jí.“

„Máte to sepsaný?“ otočila se Marie na policistu.

„Ano, i jména těch dalších dvou.“

„Dobře. Tak běžte,“ řekla Marie dvěma provinilcům.

„Ale my přijdem pozdě do práce,“ řekl jeden z nich.

„A co jako? To chcete odvoz?“

Edelweiss s Kristýnou stáli na místě, kde včerejší opilci viděli Nemravu. Rozhlíželi se kolem sebe, zkoumali krajnici silnice. „Co tady ten Nemrava mohl hledat?“ zeptala se jich Marie. Starosta Liška je pozoroval a pak se vydal k nim.

„Co tu hledáte?“ zeptal se.

„Tamhleti dva nám tvrdili, že tu včera v noci něco hledal strážník Nemrava.“

Starosta na Marii udiveně pohlédl. „Tady na tom místě jsme našli mrtvého Františka Spáčila, to byl Nemravův kolega.“

Na dvě vteřiny Marie přestala vnímat svět kolem sebe.

„Náš druhý strážník tady zemřel. Přesně na tomhle místě,“ řekl starosta. „Vyšetřovala to policie. Bohužel měl problémy s alkoholem a zřejmě se opil a přejelo ho auto. Bylo to hrozné, ale zemřel na místě.“

„Kdy se to stalo?“

„V sobotu 26. září. Někdy časně ráno. Asi kolem šesté. Byl řešit zas nějakej kravál u Doulů, Doula se vrátil nalitý z ryb a zase mlátil manželku. A pak ho našli tady.“

Marie ledově odkrajovala každé slovo: „Proč nám to nikdo neřekl?“

„Vaši kolegové to vyšetřovali jako dopravní nehodu. Pachatel bohužel ujel.“

„Kdo to šetřil?“

„Štěpánov patří pod Šternberk. Takže přijeli lidi ze Šternberka.“

„A Spáčil měl být opilý…,“ zopakovala Marie.

„No, dokonce měl v autě prázdnou láhev.“

Marie se otočila směrem ke kostelu, aby se nadechla, a pak zpět ke starostovi: „Proč jste nám to neřekl?“

„Za prvé jsem myslel, že vy u policie si navzájem všechno říkáte, a za druhé jsem nevěděl, že by to mohlo být důležité,“ bránil se starosta.

„Kde bydlí Doulovi?“

„Můžu vás tam zavést.“

„Tak jedem.“ Marie pokynula Edelweissovi s Kristýnou a vydali se k autům.

Když míjeli jednu ze služebních oktávií, všimla si Marie, že uvnitř stále sedí paní Nemravová. „Moment,“ zavolala na kolegy, otevřela dveře od auta a přidřepla k paní Nemravové.

„Dobrý den, řekněte mi, co dělal váš manžel v noci venku? Co tady hledal?“

Paní Nemravová se rozplakala: „Já nevím. On… On chtěl být užitečný. Hodně o vás mluvil. Že jste k němu byla hodná, tak vám chtěl pomoct. Víte, oni se mu tady všichni smějí, celá vesnice se mu posmívá. Tak chtěl tady v noci hlídat. Co našli to mrtvé děvče, každou noc jezdil křížem krážem po Štěpánově, jako že drží hlídku. Myslel si, že kdyby nějak pomohl při pátrání, že by mohl třeba k policii a že by ho lidi začali brát vážně.“

„Paní Nemravová, ale co dělal zrovna tady? Nevíte, proč jel zrovna sem?“

„Já nevím,“ a hlas se jí zajíkl pláčem.

„Starosta vás odveze domů, ano? Slibuju, že udělám všechno pro to, abychom vašeho muže našli. Už teď sem jedou další lidi z Olomouce, budeme ho hledat, nebojte se. Člověk se jen tak nemůže ztratit. Najdeme ho. A vy běžte domů.“

Pomohla jí vystoupit z vozu.

„Pane starosto, zaveďte nás k Doulům a pak odvezte, prosím, paní Nemravovou domů.“

Starosta přitakal a všichni nastoupili do vozů. První jel ve služebním autě obecního úřadu starosta s Nemravovou, za nimi pak Marie s Kristýnou a Edelweissem. Projeli celou vesnici, minuli školu, kostel sv. Vavřince s farou, kino, autobusovou zastávku, na kterou ono osudné ráno mířila Veronika, a několik desítek metrů za ní starosta přibrzdil, otevřel okénko a rukou ukázal na dům na druhé straně ulice. Kristýna zastavila a všichni tři vystoupili. Starostovo auto se otočilo, Liška jim zamával a odjel zpět ke kinu, kde odbočil doleva směrem na přifařenou Liboš.

Přešli cestu k řadovému dvoupatrovému domku s uniformně šedou fasádou. Bydliště domácího násilníka Douly a jeho týrané ženy. Upravená předzahrádka. Trochu oprýskaná barva na vstupních dveřích. Otevřeli branku, prošli předzahrádkou ke dveřím a zazvonili.

LV.

Dveře domku otevřela mladá žena a za zády jí vykukovala dvě děvčátka. Paní Doulová mohla mít kolem pětatřiceti, ale vypadala o deset let starší; obličej oteklý únavou, zplihlé mastné vlasy pod uši, čelo poseté vyrážkami. Na sobě měla dlouhé červené triko do půlky stehen, zpod něhož vykukovaly holé, sádrově bílé nohy – baňatá nafialovělá kolena s tlustou popraskanou kůží a lýtka obrostlá tmavými chloupky. Každému z návštěvníků při pohledu na ni vytanuly jiné pocity. Kristýna si představila, co by s touhle opotřebovanou matkou dvou dětí, která nebude o moc starší než ona, udělaly kadeřnice, průměrná stylistka a něco kvalitní kosmetiky. Edelweisse zcela neprofesionálně napadlo, že některé týrané ženy si o těch pár facek přímo říkají. Marii jí bylo prostě a jednoduše líto.

Představili se a paní Doulová na ně pár vteřin udiveně hleděla, než jim pokynula, aby šli dál. Holčičky, jedna pětiletá a druhá už ve školních letech, se držely maminky a prohlížely si nezvyklou návštěvu. „Tady je ale všechno naprosto v pořádku,“ řekla paní Doulová nejistým hlasem. Určitě věděla o výstupu s jejím mužem a měla strach, že kdyby se stala svědkem další manželovy potupy, mohl by si pak vylít zlost a vztek na ní.

„Tak to rádi slyšíme,“ řekla Marie.

V prostorné neuklizené kuchyni seděl u stolu Miroň Doula, ještě v pyžamu, jehož rozepnutý kabátek odhaloval holá bílá prsa posetá nějakou zarudlou vyrážkou a pivní pupek. Z velkého hrnku upíjel kávu, kouřil a igelitový ubrus před sebou notně zadělal popelem z cigarety a drobky od snídaně. Jakmile ve dveřích spatřil Marii, jeho zarudlý obličej viditelně zbledl; ztuhl a nebyl s to ani pozdravit.

„Miško, vem si aktovku a jdi do školy,“ řekla paní Doulová starší holčičce. V domě asi panoval tuhý režim, protože dítě beze slova poslechlo.

Paní Doulová se posadila a triko si stáhla přes kolena. Ať vypadala jakkoliv, její obličej nenesl sebemenší stopy násilí. Doula si prohlížel podrobený igelitový ubrus a mlčel stejně jako manželka.

„Přišli jsme se vás zeptat na sobotu 26. září. Přesněji na ranní návštěvu Františka Spáčila tady u vás.“

Paní Doulová se přes stůl podívala na manžela. Doula stále nic neříkal, a tak si jeho mlčení vyložila jako svolení, že může sama promluvit.

„Ano, Franta Spáčil tady byl.“

„To my víme,“ řekla Marie. „Potřebovali bychom si jen upřesnit čas. Kdy sem přijel a v kolik odešel.“

„A proč sem přijel,“ doplnil Edelweiss. Marie se po něm ohlédla, ale nic neřekla.

„Byl jsem s chlapama na rybách,“ zahučel Doula.

„A?“ na to Edelweiss.

„Trochu jsme se se ženou pak nepohodli.“

„Ale všechno bylo v pořádku. Sama jsem to Frantovi Spáčilovi vysvětlila,“ přidala se rychle paní Doulová.

„Dokážete si vzpomenout, v kolik odsud odcházel? Byl tady autem?“

Dvě otázky najednou paní Doulovou zřejmě zaskočily. Chvíli je mlčky zpracovávala: „Ano, přijel autem.“

„Jste si jistá?“

„Viděla jsem ho odjíždět.“

„V kolik to bylo hodin?“

Paní Doulová opět pohlédla na nejvyšší autoritu v domě. Ta však stále tupě zírala na igelitový ubrus, tak si sama troufla na odpověď. „Nevím to přesně. Půl šesté? Tři čtvrtě na šest?“ Odmlčela se. „Ale všechno bylo v pořádku. Řekla jsem panu Spáčilovi, že všechno bylo v pořádku.“

„Pojďte s námi ven, paní Doulová,“ řekla Marie.

Její manžel zvedl hlavu. Paní Doulová se jej pohledem zeptala na svolení, ale nedočkala se reakce. Přítomnost hned tří policajtů zřejmě Doulu zbavila schopnosti jakkoliv na cokoliv reagovat. Manželka vstala, potáhla si dlouhé červené triko o něco níž a společně odešli před dům.

„Vy jste viděla, kde stálo auto pana Spáčila?“ zeptala se Marie.

„Franta bydlel na Dolním konci. Až za obecním úřadem,“ řekla Doulová a ukázala doleva. „Odtamtud taky přijel. Auto stálo tady. Přímo před barákem.“

Marie s Edelweissem a Kristýnou se rozhlíželi po ulici. Kolem udatně šlapala na starém bicyklu babka v šátku a dychtivě sledovala situaci. Doleva se rovně a nudně táhla hlavní ulice celé obce. Edelweiss ukázal směrem, odkud podle Doulové měl přijet obecní policajt: „Tamhleten oranžový dům s tmavou střechou. Tam bydlí Pánek. Asi pět set metrů.“

Marie pokývala hlavou. Otočila se na opačnou stranu. Asi o sto metrů dál byla autobusová zastávka směrem na Olomouc. Hlavní silnice tam zatáčela – objížděla budovu místního kina s autobusovou zastávkou směrem na Uničov. Za kinem vyčuhovala špička kostelní věže. Silnice se tam dvakrát zavlnila a míjela faru.

Paní Doulová dezorientovaně sledovala, jak se tři policisté pořád rozhlížejí doleva a doprava po ulici, na níž nebylo nic zajímavého. Babky na kolech zpomalovaly a zvědavě otáčely hlavy. Doulová se začínala strašně stydět.

„Takže Spáčilovo auto stálo před vaším domem předkem směrem ke kostelu?“ ujistila se Marie.

Doulová nechápala, co to všechno má být, ale přisvědčila, že tomu tak bylo.

„A když pan Spáčil odjížděl, kterým směrem jel?“

Doulová se zarazila. „Ke kostelu.“

„Nevíte proč? Neříkal vám, že by třeba ještě někam musel jet?“

„Ne.“

„Ale služebna obecní policie stejně jako Spáčilův byt jsou na opačné straně,“ řekla Marie. „Viděla jste pana Spáčila se otáčet?“

„Ne,“ zakroutila Doulová hlavou.

„Nebylo na Spáčilově odjezdu něco divného?“

Doulová usilovně přemýšlela. „Přišel k autu. A pak… Vypadalo to, jako by se na něco díval…“

„Kam se díval?“

„Jako ke kinu.“ A Doulová svá slova doprovodila rozmáchlým gestem.

„A pak?“

„Nasedl do auta a jel…,“ Doulová se zarazila, jako by jí to právě teď došlo, „… ke kinu.“

„A co v tu chvíli dělal váš manžel?“

Doulová se automaticky ohlédla k domu. Její manžel však byl stále paralyzován – nestál ani ve dveřích, ani nevykukoval za záclonou některého z oken. „Byl doma,“ špitla.

„Nešel třeba za panem Spáčilem?“

„Ne.“

„Určitě?“

„Jak jsem se vrátila domů, co Spáčil odjel, tak už spal.“

„A ještě jedna věc, paní Doulová,“ pokračovala Marie. „Je to moc důležité. Když byl pan Spáčil u vás, pil něco? Myslím tedy alkohol.“

Doulová zakroutila hlavou.

„Děkuju vám,“ řekla Marie. „A ještě mi řekněte, jste teď v pořádku?“

„On Mira je dobrej chlap,“ řekla Doulová. „Jen když popije, tak se někdy jako naštve. Děcka jako něco rozhážou a já to zapomenu uklidit. Třeba… Ale to je všechno správný – protože žádnej chlap nesnese, když je v domě nepořádek. To byla moje vina a já se na něho nezlobím.“

Marie na to nic neřekla. Dlouze pohlédla paní Doulové do očí a vyčetla tam, že je zcela přesvědčená o pravdivosti svých slov. Doulová ještě postála, pak se znovu ohlídla k domu a zeptala se, jestli už může jít. Marie řekla, že ano.

Všichni tři stáli na ulici a dívali se k autobusové zastávce. Marie si představila, co se to ráno stalo. Spáčila nikdy neviděla, tak si jej vizualizovala jako dvojníka strážníka Nemravy, ale ráznějšího, autoritativnějšího, schopného zřejmě i zkrotit domácího násilníka Doulova typu. Ráno na konci září. Nemravův dvojník se loučí s vyděšenou a potlučenou paní Doulovou a jde k autu. V té době zřejmě Veronika Štěpánová přichází na autobusovou zastávku, nebo tam už čeká. A Spáčil ji vidí. A zřejmě vidí, jak Veroniku násilím vtahují do auta. Muselo to být násilím, protože kdyby nastoupila dobrovolně, neznepokojilo by ho to. Rozhodne se zakročit. A jeho pokus končí na druhé straně Štěpánova. U evangelického kostela kousek od nádraží.

„Jak se mohl ten policajt nechat v opilosti přejet autem, když čtvrt hodiny předtím byl nejspíš stoprocentně střízlivý?“ přerušila Mariiny představy Kristýna Horová.

Edelweiss stál s rukama složenýma na prsou a stejně jako Marie hleděl k autobusové zastávce. „Chlapci ze Šternberka se na to totálně vysrali,“ řekl.

„Problém je,“ řekla Marie, „že únosci Štěpánové jeli směrem k nádraží. Proč? Kdyby to byl Pánek – Jan Pánek, tak by měl směřovat k sobě domů, tedy na opačnou stranu.“ A ukázala k Pánkovu domu. „Kdyby chtěli Veroniku rychle odvézt někam pryč z vesnice, tak by nejeli k nádraží.“

„Buď by u kina odbočili na Šternberk,“ pokýval hlavou Edelweiss, „nebo by jeli dál směrem na Olomouc.“

Kristýna se poškrábala pod ortézou, připadala si v tu chvíli strašně hloupá. „Nezlobte se, já to nechápu. V čem je problém?“

„Je to slepá silnice,“ odpověděl Edelweiss. „Tam se dostaneš jenom k nádraží anebo k domům, co tam jsou. Když chceš vypadnout ze Štěpánova, musíš na té křižovatce, jak je obchod se zeleninou, odbočit doleva na Olomouc.“

„Ve hře je ještě někdo, na koho jsme zatím nenarazili,“ řekla Marie. „Pavle, jeďte k nádraží, vemte si všechny lidi, co tu teď jsou, a jděte dům od domu, byt po bytě a se všema mluvte. Musíme najít Nemravu a musíme zjistit, na co tam narazil. Berte to tak, že když na to přišel on, musíme na to přijít taky. S Kristýnou půjdem za Pánkem. Ty vraždy spojuje on.“

LVI.

Nejprve ale vyhledaly doktora Anděla. Zrovna dokončoval pitvu Zdeny Králové. Pár minut čekaly ve vykachlíkovaném předsálí, pak je doktor Anděl v zeleném operačním plášti a igelitové zástěře pozval dovnitř. Na stole uprostřed místnosti leželo tělo, celé zahalené v zeleném prostěradle. Ven vykukovala jen drobná ženská chodidla s nalakovanými nehty. Kristýna v pitevně ještě nikdy nebyla, takže se ztuhle rozhlížela a snažila se silou vůle nemyslet na to, že by jí třeba mohlo být špatně.

„Co krk?“ zeptal se jí bodře doktor. Kristýna zahučela, že dobrý.

Doktor je přivedl k mrtvé dívce a stáhl přikrývku z hlavy až po prsa. „Řeknu ti, Marie, že ty noční směny mě už fakt vyčerpávají. Sotva jsem dospal tu úterní noc, už zas mě Viktor vytáhl. Dneska! V jednu v noci! Taky jsem už starší člověk…“

Marie mu pohledem dala najevo, že dneska nemá na žertíky náladu.

„No, vezmu to rychle, zbytek dám do zprávy,“ spustil doktor Anděl. „Příčina smrti – zadušení vlastními zvratky.“

Kristýna se otočila zády k mrtvé.

Doktor se na ni shovívavě usmál. „Přetáhli jí přes hlavu igelitový pytel nebo tašku nebo něco takového, ale současně ji mlátili, k zabití by bohatě stačil ten pytel, ale vrah jako by se potřeboval vyzuřit. Měla zlomené jedno žebro a dvě naštípnutá. Byl to velmi agresivní útok.“

Marie jen poslouchala, ani si nezapisovala.

„Myslím, že to udělali v autě. Mrtvá seděla na sedadle spolujezdce a byla připoutaná pásem. Podívejte na tohle.“ Od pravého ramene směrem šikmo dolů k prsům pod prostěradlem se černala široká a dlouhá podlitina. „To často vidíte u bouraček – je to od bezpečnostního pásu.“

Doktor Anděl přikryl hlavu a přešel k druhé části stolu. Odhrnul prostěradlo až ke kolenům. „Bránila se a kopala. Podívejte, jak má omlácené holeně. Jestli to auto najdete, tak se podívejte zespodu přístrojové desky u místa spolujezdce. Ani bych se nedivil, kdybyste tam našli stopy její krve.“

Marie mlčky pokývala hlavou.

„Zbytek bude ve zprávě,“ uzavřel doktor Anděl.

LVII.

Hlídka ve voze šikmo přes ulici neměla sebemenší tušení o Pánkově nočním výletu. Po dvou hodinách napjatého ticha spolu Pacák a Purkyně začali komunikovat, což ovšem nebylo známkou obnovení přátelských vztahů, ale projevem zcela utilitární potřeby neusnout.

Ve tři čtvrtě na dvě je přišel zkontrolovat sám Nejvyšší. Museli podat důkladné hlášení o Pánkově pohybu a o jeho noční návštěvnici. Pak Purkyně odjel potvrdit, zdali zavražděná mladá žena nalezená o pár bloků dál je skutečně Pánkovou návštěvnicí. Pozitivní identifikace. Nejvyšší pak Purkyněho pěšky poslal zpátky a k jeho velkému údivu hlídkovou službu neodvolal.

V šest ráno je vystřídali. Purkyně s Pacákem zajeli do vedlejší ulice a oba vystoupili do studeného rána, aby se protáhli. Na louce za městem se převaloval opar, oranžové slunce se pomalu klubalo nad východní siluetou města. Společně stáli na jednom z nejvyšších bodů na západní straně města, takže se jim v průhledu mezi paneláky naskytl nádherný výhled na pokročilou fázi svítání s panorámatem olomouckých kostelních věží vylupujících se z oranžovošedé mlhy. Jenže Pacák ani Purkyně nebyli příliš poeticky založení, což překvapovalo zejména u druhého jmenovaného, jenž svým zájmem o hudbu vhodnou k poslechu u táborových ohňů mohl vzbuzovat klamné zdání romantické duše. Po pravdě řečeno, v jeho případě šlo spíše o pózu a pouhý hudební vkus, příroda mu v podstatě lezla na nervy. Ohně, igelit ve stínu lesa a rosa na kolejích jej nelákaly od jedné neblahé noci pod širákem před sedmi lety, jejímž následkem prodělal těžkou klíšťovou encefalitidu.

Kdyby dr. Jiří Pánek věděl, jak důkladné má alibi, asi by mu to v ono čtvrteční ráno dokázalo zvednout náladu. Probudil se něco před osmou, kdy už ti dva dávno spali, a hned vyrazil na katedru. Auto opět nechal v garáži, neměl kam spěchat a včerejší procházka přes půl města se mu kupodivu celkem líbila. Ve tři čtvrtě na deset mu začala výuka, ornitologické cvičení pro druhý ročník, během kterého si výrazně ulevil od špatné nálady tím, že zdupal, zesměšnil a pak z učebny vyhodil peroxidovou barbínu (za mimořádnou manuální nešikovnost v kombinaci s už tak dost sníženou mentální výkonností), a to přesto, že ji loni zařadil do kategorie šukatelná s velmi pozitivní perspektivou. Když pak ve čtvrt na dvanáct zamykal učebnu a viděl, jak se za rohem chodby vynořily ty dvě policajtky ze včerejška, stupnice na teploměru jeho nálady opět neradostně klesla hluboko pod nulu.

Marie Výrová na něj zamávala, on pokýval hlavou a znovu odemkl dveře učebny.

„Můžu si skočit na záchod ještě předtím, než mě zatknete?“ zeptal se suše.

„Nebojte, jen jsme se stavily na pár slov. Zvládnete to i bez doprovodu?“

Pánek na Marii udiveně pohlédl, znovu pokýval hlavou a odešel. Kristýna si se zájmem prohlížela anatomické ornitologické plakáty na zdech učebny. Pánek se vrátil do dvou minut a posadil se za katedru, čímž dal jasně najevo, na čí území se nacházejí. Řekl: „Četnost, s jakou se stavujete na pár slov, už hraničí s obtěžováním.“

„Nemáte sebemenší tušení, jak takové obtěžování vypadá,“ na to Marie.

„Myslel jsem, že včera se už vše vyjasnilo. Mám přece alibi, ne?“

Marie stejně jako včera v otázce vytušila nejistotu, což bohužel v daném případě stále svědčilo v Pánkův prospěch. „A co dnešní noc?“ zeptala se Marie Výrová.

„Bože, co zas?“

„Kde jste byl dnes v noci?“

„Doma. Sám.“

„Ale co to?“

„Žena nebyla doma.“

„A kam se poděla?“

„Řekněme,“ odtušil Pánek naštvaně, „že jsme se nepohodli, a manželka proto odešla z domu.“

„Na celou noc?“

„Ano.“

„A vás nezajímá, kde je?“

„Předpokládám, že u rodičů.“

„Ale jistý si tím nejste.“

„Ne.“

„Takže jste byl doma sám?“

Pánek se zarazil: „Řekněme, že jsem měl návštěvu.“

„Kdybyste rovnou řekl koho, rozhovor by to urychlilo.“

Pánek nikterak neskrýval svou podrážděnost: „Byla u mne Zdena Králová. Přišla před sedmou, odešla – nevím v kolik – možná v jedenáct, o půl dvanácté. Stačí?“

„A kam šla tak pozdě?“

„Domů. Pohádali jsme se. Tak šla domů.“

„Jak? Pěšky?“

„Nevím. Od té doby jsem s ní nemluvil. Asi jela autobusem. Zeptejte se jí sami. Určitě vám to ráda řekne.“

„To nepůjde, pane doktore,“ řekla Marie. „Ona je totiž mrtvá.“

Ticho. Pánek se podíval na Marii, pak na Kristýnu, pak zas na Marii, pak se usmál a zakroutil hlavou. „Ne ne. To je nesmysl.“

„Bohužel není.“

Pánek se na židli pomalu sesouval dolů. Oběma rukama se zachytil stolu, pokusil se vstát, ale zase dosedl zpátky. „Je… mrtvá? Co se jí stalo?“

„Byla zavražděna.“

Pánek tomu vzdoroval. Zakroutil hlavou a uchechtl se.

„Co se stalo, že odešla?“ zeptala se Marie.

Pánek nevnímal. Marie zopakovala otázku.

„Manželka mě vyhodila z domu,“ řekl Pánek. „A já se nepohodl se Zdenčou. Chtěl jsem jít bydlet k ní – než si něco najdu. Ona to odmítla. A pohádali jsme se kvůli tomu…,“ z očí mu vyhrkly slzy. „A já ji vyhodil. Chtěla na taxíka a já ji místo toho vyhodil.“

Veškeré jeho arogantní sebevědomí bylo pryč, pocit zoufalství a viny jej přemohl a dr. Pánek se zhroutil. Celý se roztřásl pláčem.

„Já jsem pak hned běžel za ní. Rozleželo se mi to v hlavě, ale už jsem ji nikde neviděl.“

„Vy jste běžel za ní?“ zopakovala Marie a v tu chvíli myslela jen na to, jak před ní ještě dneska odpoledne budou v kanceláři stát ti dva blbci, co měli Pánka hlídat a co místo toho v autě chrápali.

„Ano, až dolů k zastávce autobusu. Ale nikde jsem ji neviděl. Musel jsem ji minout. Kde – kde ji zabili?“

„Nikoho jiného jste neviděl?“

„Ne. Lilo jak z konve. Vzal jsem to zkratkou přes zahradu a mezi paneláky. Ale Zdenu jsem už neviděl.“ Představa Pacáka s Purkyněm na koberečku se rozplynula.

Marie usilovně zpracovávala všechny nové informace. „Proč došlo k té roztržce s vaší ženou?“ zeptala se pak. „Proč odešla? Řekl jste, že vás vyhodila, ale odešla přece ona.“

„Dala mi týden, abych si něco našel. Dům je její. Koupili jí ho rodiče.“

„A k čemu došlo?“

„Dozvěděla se o Zdeňce.“

„Jak?“

„Nemám tušení.“

„Kdy na to přišla? Včera?“

„Asi ano. Fakt nevím.“

„A co jste dělal, když slečna Králová odešla?“

Pánek chvíli zpracovával otázku, pak zvedl hlavu a podíval se na Marii. „Já ji nezabil. Já přísahám! Prosím, věřte mi. Ani Veroniku…“ A znovu se roztřásl pláčem.

„Pane Pánku,“ řekla Marie jemně a vemlouvavě, „nutně se vás potřebuju zeptat na pár věcí. Ale musíte se soustředit. Chcete si na chvilku vydechnout? Napít se něčeho?“

„Dejte mi pět minut, prosím,“ řekl Pánek.

„Dobře. Ale neprovedete žádnou hloupost, že ne?“

Pánek zakroutil hlavou.

Marie s Kristýnou vyšly na chodbu. Přestávka mezi hodinami skončila a na katedře opět zavládl relativní klid.

LVIII.

„Vy nás dneska proháníte,“ řekl Edelweissovi na přivítanou šéf týmu specialistů na ohledání místa činu. „Napřed v noci ta vražda, teď zas tohle.“ Šéf techniků byl poněkud dýchavičný padesátník, který trpěl nadváhou a v jednom kuse se potil. „Přijeli jsme jen dva,“ řekl. „Pokud se tu neobjeví žádné další mrtvoly, tak to auto máme za chvilku hotový.“

Otevření Nemravova služebního vozu nechal Edelweiss na nich. Z Olomouce dorazily další posily a Edelweiss jim rozdal úkoly: jít postupně systematicky dům od domu, všude zazvonit a ptát se na Nemravu. Aspoň v tomhle viděl výhodu vesnického života – Nemravu tu všichni znali, což logicky muselo usnadnit pátrání. Šéf techniků se vynořil z Nemravova auta: prohledal interiér i kufr, vše je čisté – žádné známky násilí na řidiči vozu či jakékoliv stopy krve. Druhý z techniků prohlížel přihrádku na přístrojové desce – když se z vozu na straně spolujezdce vynořil, držel v ruce zápisník. Prolistoval jej a pak zavolal na Edelweisse. „Tohle vás bude zajímat!“

Edelweiss se posadil do svého auta a nalistoval poslední stránky. Velká Sova měla pravdu – Nemrava skutečně na něco přišel. Začínalo být zřejmé, kam stočit pátrání, když z boční uličky od domků staré dělnické kolonie přiběhl jeden z uniformovaných policistů. „Pane nadporučíku!“ volal. Všichni přítomní – policajti zajišťující místo činu, oba technici i místní čumilové – se po něm otočili, až se běžící policajt zarazil. „Něco tu máme. Jedna paní viděla včera Nemravu a zřejmě i ví, s kým mluvil.“

LIX.

„Co vlastně dělá vaše žena?“ zeptala se Marie, když Pánek po pár minutách otevřel dveře učebny.

„Anna je jedináček zámožných rodičů. Takové dítě nemusí dělat nic.“

„Aha.“

„Víte, ona je taková, že co chce, to dostane. Tak začal i náš vztah. Ale všechno to byl omyl. Anna není dobrý člověk pro partnerství. Já ostatně taky ne. Vím, že mě podezříváte z vraždy, tak budu upřímný. Potíže nastaly, když jsem přestal plnit všechny její rozmary a přání. Na takové jednání ona nebyla zvyklá. Bohužel, rodiče ji naučili, že za peníze může mít všechno. Nemáte tušení, co to udělá s povahou člověka.“

Marie se shovívavě usmála.

„Všechno má, ale ničeho si neváží a nic ani nepotřebuje. Jedno období chtěla mít koně. Měla tři. Ani nevím, kde je jim teď konec. Pak chtěla pěstovat orchideje. Dostala celý skleník. Pak se rozhodla, že bude dělat muziku. Fakt. Připadala si jako písničkářka. Všude s sebou tahala kytaru a myslela si, že umí skládat písničky. Tehdy začaly konflikty – jsou to dva roky – protože… to byste musela slyšet,“ rozhodil v gestu naprosté bezmoci rukama. „Měla pocit, že ji nepodporuju. Naštěstí měla rodiče. Ti ji podporou přímo zahrnuli. A dokonce i můj brácha. Společně vybudovali studio. Skutečné studio, kde by mohli zkoušet, a dokonce i nahrávat! Brácha sehnal prostory a techniku, rodiče to zaplatili. Pak bratr na nějakou dobu odjel do Ameriky, ale pracovali na tom spolu dál, přes internet. Tehdy jsem začal mít vztah s Veronikou Štěpánovou. Anna si někde celé dny drnkala ty svý nesmysly – a já měl milenku. Loni na podzim si usmyslela, že vydá CD, ale bylo to tak strašně hloupé, netalentované a banální, že ani tatíčkovy peníze nedokázaly žádnou firmu přimět, aby jí to vydala. Nevím, jak rozumíte hudbě. Já vůbec – ale vedle ní byl i Michal David hotový Beethoven. Pak ji i tohle přestalo bavit. A letos v lednu se rozhodla, že je čas mít dítě…“

Pánek se zarazil. Chvíli přemýšlel, pak pokračoval: „Řekl jsem, že budu upřímný. Ačkoliv mě ten vztah nenaplňoval, měl jsem díky němu slušnou životní úroveň. Mohl jsem si dělat, co jsem chtěl. Takže když Anna řekla, že chce dítě… Napadlo mě, že třeba už konečně dospěje, usadí se, najde konečně něco, co ji bude bavit. Že si uvědomí, že dítě nemůže jen tak odložit.“

Pauza.

„Ale s dítětem to nedopadlo dobře. Přišli jsme o ně. Anna se pak změnila.“

„Říkal jste, že to bylo v červnu, že?“

„Ano.“

„Víte, proč potratila?“

„Ne. Podle doktora byla zdravá – jako fyzicky. Musel to být nějaký psychický impuls, něco, co to spustilo. Byla pak tři týdny v lázních, chtěla být sama a já to respektoval. Pak jsme začali znova. Srpen byl pro náš vztah moc pěkný měsíc. Jeli jsme k moři. Skoro jako druhé líbánky. Jen z dítěte se najednou stalo tabu.“

„Váš bratr měl s vaší ženou dobrý vztah?“

„To jo. Brácha je blázen přes všechny ty technické věci. Když Anna budovala to své studio, možná ho to bavilo víc než ji. Chvílemi jsem nevěděl, jestli tchán koupil hračku Anně nebo jemu. Kamarádi jsou pořád.“

Marie zaklapla zápisník.

„Co se mnou bude?“ zeptal se Pánek.

„To se musíte rozhodnout sám.“

„Jsem zatčený?“

„Ne.“

Marie s Kristýnou vstaly. Ve dveřích se Marie ještě otočila: „Má vaše žena pořád to studio?“

„Jo. Brácha si v něm pořád hraje s těma přístrojema.“

„A kde ho mají?“

„Tam, kde bydlí, ve Štěpánově. Kousek od nádraží. Jsou tam takový ty starý malý domky. Jeden si pronajal od nějakýho kamaráda.“

Vyšly na chodbu. Marie se podívala z okna na neútulné nádvoří fakulty. Kristýna napjatě vyčkávala, co bude dál. „Myslím, že to máme,“ řekla Marie Výrová. A právě v tu chvíli jí zazvonil mobil.

LX.

Karolína Semerádová nabídla Pavlu Edelweissovi židli a toho na malou chvíli opět pojal děs, že místo rychlého šetření, co se stalo s nebohým obecním policajtem Nemravou, bude muset opět čelit vyčerpávající hanácké pohostinnosti. Paní Semerádovou objevil rotný Kubík. Spolu s třemi dalšími procházel domky dělnické kolonie – a měl štěstí, že narazil na informovaný zdroj.

Pokoj, v němž seděl, byl jedinou obytnou místností malého domku staré dělnické kolonie. Vcházelo se do něj přes titěrnou verandu a malou kuchyň, ale účelné a útulné uspořádání veškerého zařízení svědčilo o tom, že paní Semerádové, drobné sedmdesátileté ženě v květované šatové zástěře, oblečené přes svetr a teplou vlněnou sukni, takové uspořádání i velikost bohatě stačí. Zařízení pokoje se omezovalo na jednu skříň, knihovničku a prádelník, postel, pečlivě přikrytou květovaným přehozem, televizi na stolku v rohu a velký kulatý stůl se šesti židlemi uprostřed. Starý nábytek ze světlého lakovaného dřeva se v dopoledním slunci blýskal a voněl přípravkem na čištění dřeva. Nikde nebylo ani smítko prachu, háčkované dečky a ubrusy na stole i prádelníku zářily jak čerstvě napadlý sníh. Jakmile se posadili spolu ke stolu v pokoji (a Edelweiss nabízené pohoštění omezil na sklenici minerálky), ucítil Pavel, že stará paní Semerádová intenzivně voní mýdlem – a ta vůně jej na malý okamžik silou nečekané vzpomínky vrátila do dětství, k návštěvám u dnes již dvacet let mrtvé babičky, která voněla čistotou a mýdlem tak, jak v Edelweissově představě mohou vonět jen ty nejhodnější babičky. Usmál se na ni a ona se usmála na něj. Na chvíli se zastavil čas, Pavel zapomněl na všechno vyšetřování a uvědomil si, jak strašně se mu tady líbí. Paní Semerádová měla v sobě cosi dobrotivého a milého. Pavel zamžikal očima, aby se soustředil.

„Máte to tady moc pěkné,“ řekl.

„Všechno zastanu sama,“ odpověděla paní Semerádová. Nemluvila hanácky, měla dokonale spisovnou výslovnost.

„Vy nejste odsud, že?“

„Ne ne. Přestěhovala jsem se sem asi před osmi roky, po manželově smrti. Měla jsem velký byt v Olomouci, celý život jsem dělala účetní v OÚNZ, tohle je takový vejminek zděděný po tetičce. Byt jsem nechala dceři, to víte, má děti a rodinu a učí v Olomouci na gymnáziu, kde zrovna nejsou takové platy, aby si mohli s manželem vzít hypotéku.“

Pavel pokýval hlavou.

„Celý život jsem toužila po zahrádce a tady ji mám.“

„A líbí se vám tady? Myslím jako ve Štěpánově?“

„Upřímně řečeno,“ odvětila paní Semerádová, „život na vesnici už není, co býval.“

„Ano?“

„Nějak jsem žila v představách, že by tu měl být klid, že se tu všichni znají a lidé jsou k sobě laskaví… Jenže v jednom kuse tu je někdo opilý, v zimě je tu hrozný zápach a hlavně lidé tu jsou velmi nepořádní. Určitě jste to viděl – někde mají pěkné zahrádky, a hned vedle haldu starých prken z rozbitých skříní. Navíc když má člověk smůlu na sousedy, tak se v noci ani moc nevyspí.“

„Jako vy?“

„Ano. Bohužel.“ Paní Semerádová ukázala z okna. „Tamhle ty čtyři domky naproti vlastní rodina Kulichova. On to dřív býval kulak a po revoluci se díky restitucím hodně zmohl. A koupil i čtyři domky tamhle naproti. Od obce, příznačně zrovna v době, kdy dělal starostu. Ale tak už to chodí. V těch domcích hospodaří Kulichův mladší syn. V jednom bydlí, v jednom má dílnu, v jednom si s kamarády udělal nějaké studio nebo co a ten čtvrtý pronajímá jedněm starším manželům.“ Paní Semerádová vzdychla. „Víte, ten Kulich, to není hodný člověk. Je hrubý a vulgární. V jeho věku jsme my už měli velké děti, ale žádnou rodinu nemá, jenom samé kamarádíčky.“ Paní Semerádová zakroutila hlavou. „Dříve, když starý člověk napomenul někoho mladého, tak se nestávalo, že by mu ten mladý hrubě vynadal a poslal ho… Však víte kam. Dřív to ještě šlo, ale pak si tam udělali to hudební studio, nebo co to tam mají, a tím to začalo. Ne že by bylo něco slyšet zevnitř, ale jak pořád jezdí ta auta. Pořád tam jezdí ten jeho kamarád z Dolního konce, on dělá cosi na univerzitě v Olomouci, a s ním i ta jeho slečna, co hraje na tu kytaru, a to oni třeba přijeli v deset večer a ve čtyři ráno odjeli a mě ta auta pořád budila, a jak se přitom bavili, víte, pořád jsem byla vzhůru. Už taky mám to spaní lehké. Ale protože si říkám, že když starý člověk začne brát prášky, jde to s ním z kopce, tak žádné prášky neberu, jsem totiž zaplaťpánbůh zdravá, takže neberu ani prášky na spaní. Snažila jsem se s nimi domluvit, aby byli ohleduplní, ale nic to nepomohlo. Byla jsem za starostou, že je to jako rušení nočního klidu, ale on prý nemůže nic dělat. Ale poradil mi, ať si všechno to noční rušení zapisuji. Kdy, v kolik hodin a co se dělo, že když to budu mít evidované, přestupková komise s tím bude mít co dělat. Tak si to už měsíc píšu. Tady do sešitu.“ A ukázala na noční stolek u postele, kde vedle lampičky a knížky pečlivě zabalené v koženkovém ozdobném přebalu ležel oranžový školní sešit a tužka.

Pavlovi Edelweissovi se při pohledu na ten sešit zatajil dech.

„Paní Semerádová,“ řekl, „včera v noci, neviděla jste tu Josefa Nemravu? On pracuje u obecní policie.“

Paní Semerádová svěže vstala od stolu a vzala si sešit. „Viděla jsem ho tu,“ řekla a nahlédla do sešitu, „mladý Kulich přijel přesně ve 23:07. A o tři minuty později se tu objevil i ten policajt. Myslela jsem si, že ho jde napomenout, tak jsem právě byla zvědavá, co se bude dít.“

„Ano?“ Edelweiss byl netrpělivý jako malé dítě.

„A nedělo se nic. Já odtud z okna nevidím na Kulichův domek, ale slyšela jsem je spolu mluvit a pak bylo ticho. Ten policajt nešel zpátky. Takže buď šel dál na opačnou stranu, nebo ke Kulichovi domů. Ale to asi ne, protože když jsem se znovu uložila ke spaní, Kulich zas někam jel. Strašně nahlas bouchl dveřmi té své dodávky a pak odjel. To bylo (v sešitě si ověřila správný čas) ve 23:43. A vrátil se v 1:16. Všechno tu mám poznamenáno.“

„On má dodávku?“

„Ano, služební auto. Dělá v Olomouci u zámečnické firmy Kocych a Makovička, se sídlem ve Ztracené ulici.“

„Vy máte úžasnou paměť,“ řekl Edelweiss.

„Mozek mi slouží a celý život jsem dělala účetní. To mě naučilo přesnosti.“ Paní Semerádová byla sama na sebe pyšná.

„Nemravu jste potom neviděla?“

„Ne.“

„Mohla byste mi ten sešit půjčit?“

„Když mi ho vrátíte…“

Edelweiss netrpělivě listoval sešitem, ruka se mu téměř třásla. Tady to je, deset dní nazpět. Příjezdy a odjezdy, noční a časně ranní budíčky pečlivé bývalé paní účetní. Vše odpovídalo jejich odhadu. Všechno to tady je.

Zavřel sešit a zavřel oči. Zhluboka se nadechl, aby zvládl vzrušení a adrenalin, jež mu lomcovaly tělem.

„Paní Semerádová,“ řekl pomalu. „Tento sešit… Já si ho musím půjčit. Je totiž strašně důležitý.“

Paní Semerádová na něj udiveně hleděla.

„Děkuji moc a na shledanou.“ Edelweiss nečekal na odpověď a sám se vydal ke dveřím. Byl už na verandě, ale pak se otočil. „Paní Semerádová, ten Kulich je teď doma?“

„Ráno odjel do práce. Jako obvykle.“ Paní Semerádová stála pár kroků za ním.

„Který je ten jeho dům?“

Paní Semerádová ukázala na jednu z vysokých cihlových zdí šikmo naproti, o kus dál v ulici, až za okny jejího pokoje.

„Ten domek má dva vchody, prosila jsem ho, aby s tím autem jezdil druhou uličkou, předním vchodem, ale on natruc vždycky chodil tudy, přes dvorek.“

Edelweiss poděkoval a jen stěží zvládaje rozčilení šel pár kroků zpět k hlavní ulici, aby jej paní Semerádová neslyšela. Teď se musí soustředit, teď to nesmí zkaňhat. Jestli je to tak, jak si myslí, tak na to přišel. Vyřešil to. Panebože, tři, možná i čtyři vraždy, a on to rozlouskl!

Vytáhl z kapsy mobil a vytočil Velkou Sovu.

Hned, co to šéfová zvedla, se neovládl a zajíkavým hlasem oznámil: „Mám to. Asi jsem na to přišel.“

Jeho nadšení trvalo jen krátce. „Jo,“ ozvalo se na druhé straně, „my už to máme taky. Právě se chystáme na zatčení Pánka.“

LXI.

„Nemrava je mrtvý, Pavle,“ uzavřela Marie Výrová hovor. „Jakýkoliv optimismus není namístě. No nic, je na čase těm zmetkům utnout tipec. Malý moment…,“ otočila se na Kristýnu, která bedlivě poslouchala Mariin hovor. „Kristýno, zavolej pro posily. Ať přijedou rychle, ale bez humbuku. Aspoň dva vozy. Pavle, kolik tam máte lidí?“

„Deset,“ odpověděl Edelweiss a rozhlédl se po ulici. Paní Semerádová stála ve své nažehlené květované zástěře na zápraží a sledovala jej bedlivým zrakem účetní na penzi.

„Takže nejprve zajistěte to studio, dílnu i Kulichův byt. Jde o místo činu, takže zavolejte techniky. Nejspíš tam bude práce jak na kostele, tak ať přijedou všichni a mrsknou sebou. A pak pojedete do Pánkova domu…“

„Kterýho Pánka?“

„Toho štěpánovskýho! Měla by tam být Anna Pánková, tak ji seberte. A dávejte při tom na sebe pozor!“

„Tak jdem!“ řekla Kristýně, když zavěsila. „Máš zbraň?“

„Proboha, už zas?“ vzdychla Kristýna.

Marie se usmála. Rázným krokem prošly chodbami, seběhly po schodišti dolů, až k vrátnici. Dva strejcové ze strážní služby na ně koukali, ale nedostali šanci protestovat. Jednomu přidělily úkol doprovodit je k pracovnám IT techniků přírodovědecké fakulty, druhému počkat na kolegy a pak je tam zavést taky.

„Já myslela, že víte, kde to je?“ klusala Kristýna po chodbách za Marií. Ortopedický límec kolem krku jí škrtil, tak si jej sundala a požádala strážného, aby jej podržel.

„Jistěže to vím. Řekněte mi,“ otočila se Marie k tělnatému strážnému funícímu tři kroky za ní s Kristýniným límcem v ruce, „má to počítačové oddělení nějaký zadní východ?“

„Kanceláře jsou propojené, z jedné se dá vyjít na nádvoří.“

„Tak tam běžte a ty dveře zamkněte.“

„Proč?“

„Pro jistotu…“

„Já ale nemám klíč,“ řekl strážný.

„Jaký klíč?“

„No chtěla jste, ať ty dveře zamknu. Nemám od nich ale klíč,“ funěl strážný.

„Vy sedíte na vrátnici a nemáte klíče ode dveří v budově?“

„Mám, ale na vrátnici.“

Kristýna vyrovnala s Marií krok. „Nebylo by lepší počkat na ty posily?“

„Pánka zvládnem,“ řekla Marie a pak se na Kristýnu ohlédla: „Zmetka, co se mi vyloženě smál do obličeje, si musím zatknout sama.“

Chodba IT sekce byla jako vždy vzorně uklizená a prokazatelně nedávno vymalovaná. Zastavili se před bílými dveřmi se jmenovkou Jana Pánka.

„Připravena?“ otočila se Marie na Kristýnu. Ta si protáhla krok, zakroutila hlavou, až jí luplo vzadu na zátylku, a rozepla pouzdro se služební zbraní pod bundou vpravo na opasku.

„Vy počkejte tady,“ řekla Marie strážnému, jemuž se v té chvíli viditelně ulevilo.

Zaklepala a vstoupily dovnitř.

Jan Pánek seděl u stolu za počítačem, před sebou otevřený poznámkový blok a hrnek s kávou a přivítal je širokým úsměvem sympatického pohledného blonďáka, který si je vědom svého šarmu a úspěchu a mylně se domnívá, že má ještě celý život před sebou.

„Dobrý den, paní komisařko!“ zahlaholil.

Kristýna se postavila dva kroky ode dveří, poodhrnula bundu a pravačku položila na pouzdro se zbraní.

„Jane Pánku,“ řekla Marie ledově. „Zatýkám vás pro podezření z vražd Veroniky Štěpánové, Zdeny Králové, Františka Spáčila a Josefa Nemravy.“

Pánkovi zůstal na tváři široký škleb nacvičeného úsměvu, jako by mu překvapením ztuhly všechny lícní svaly. Marie k němu přistoupila a z náprsní kapsy vyndala pouta: „Prosím, stoupněte si a dejte ruce za záda.“

Pánek mechanicky povstal ze své pohodlné kolečkové židle, ta s rachotem odhrčela stranou a narazila do druhého pracovního stolu. „To je všechno nějaký nesmysl, já ty lidi vůbec neznám,“ řekl Pánek. Marie jej uchopila za paži a stočila mu ruku dozadu. Na pravém zápěstí zaklapla pouta.

„Rozumíte, to je všechno omyl,“ pokračoval Pánek.

„V tuto chvíli nemusíte vypovídat. Před výslechem budete seznámen se svými právy a budete mít možnost přizvat si právního zástupce.“ Marie uchopila Pánkovu levou paži a policejní náramky cvakly podruhé.

„Jdeme,“ řekla Marie. Kristýna si oddechla, že všechno šlo tak hladce.

Pánek zacloumal s rukama za zády. „Vy mě povedete přes celou budovu?“ vykřikl najednou. „Mě tady všichni znají!“ Znovu zalomcoval spoutanýma rukama. „Je tohle nutné?“

„Bylo nutné zavraždit čtyři lidi?“ řekla Marie a vystrčila ho ze dveří na chodbu.

LXII.

Venku před budovou přírodovědecké fakulty už čekaly čtyři služební vozy, dostavil se i sám Nejvyšší. „Vidím, že jste si, dámy, poradily i bez nás,“ zvolal na přivítanou. Na rušné třídě proudily davy chodců a zvonily tramvaje. Pánek byl vyděšený, zmateně se rozhlížel kolem a pak se otočil k budově fakulty a zvedl hlavu k oknům. V tu chvíli mu ovšem došlo, že se takto sice dozví, kdo všechno se dívá, ale současně mu potenciální zvědavci uvidí do obličeje – a tak bez jakéhokoliv zdráhání nastoupil do policejního vozu.

„Kristýno, odvez ho k nám, pouč ho o právech a nech ho sehnat si advokáta,“ řekla Marie.

Kristýna v doprovodu dvou policistů nastoupila do vozu a odjeli.

„A my?“ zeptal se Nejvyšší.

„My si půjdem pro třetího člověka ve hře.“

Už se chystala nastoupit do vozu, když z budovy přírodovědecké fakulty vyběhla sekretářka katedry zoologie.

„Prosím vás!“ zavolala. Marie se otočila.

„Poslal mě za vámi profesor Zajíc. Mám vám říct, že doktor Pánek si od jednoho z kolegů půjčil auto a někam rychle odjel. Prý za manželkou. Aspoň to říkal, teda…“

Marie rychle vytáhla mobil.

„Ano?“ ozval se Edelweiss.

„Kde teď jste?“

„Jedu sebrat tu Pánkovou.“

„Doufám, že ne sám.“

„Jistěže ne. Mám tu s sebou – jak se jmenujete?“ Marie zaslechla odpověď, ale nerozuměla. „Rotný Kubík,“ zopakoval Edelweiss.

„V pořádku,“ na to Marie. „Jen asi budete mít společnost. Vypadá to, že Pánek jede do Štěpánova za manželkou. Zvládnete to?“

„Bez obav!“

Zámečnická firma Kocych a Makovička sídlila v jedné z bočních uliček v centru města nedaleko náměstí. Zaparkovali u vchodu do výrobny klíčů patřící firmě.

„Jak vypadá?“ zeptal se Vitouš.

„Nemám ponětí,“ řekla Marie.

„Nevíme, s kým máme tu čest. Nebude lepší, když to necháš na nás?“

Marie ironicky pozvedla obočí: „Genderová diskriminace?“

„Pak si podej stížnost, ale teď to nech na nás, jo?“

Vitouš a čtyři další policisté vystoupili z vozů. Dva zůstali venku, Vitouš se zbylými dvěma vešel dovnitř. Za tři minuty odváželi Václava Kulicha na služebnu. Štěpánovský zámečník byl tak překvapený, že než se stačil vzpamatovat, měl na rukou želízka.

LXIII.

Čtyři vraždy. Tři určitě, čtvrtá pravděpodobně. Když Pavel Edelweiss vystupoval ve společnosti mladého a snaživého rotného Kubíka (objevil paní Semerádovou, tak ho „za odměnu“ vzal s sebou) z vozu na druhém konci Štěpánova, uvědomil si, že čtyřnásobnou vražednici ještě nikdy nezatýkal. Jak někdo takový může vypadat? Jeho dosavadní zkušenosti mu jasně říkaly, že nejspíš zcela všedně a banálně.

Dvoupatrový, oranžově natřený dům, který si ve Štěpánově Pánek pronajímal, stál o pár metrů vzadu, takže narušoval zákryt ostatních domů v ulici. V upravené předzahrádce lemovaly dlážděnou cestičku ke vstupním dveřím keříky růží, branku a nízký plot kdosi nedávno natřel na zeleno.

Otevřela jim drobná, asi třicetiletá blondýnka, možná atraktivní, ale nepříliš pěkná. Vlasy měla stažené do ohonu, čelo se jí nezdravě lesklo, na sobě obyčejné červené triko a volné plátěné domácí kalhoty s černobílým kostkovaným vzorem. Byla štíhlá, až útlá, jen boky měla hodně široké, což jejímu tělu dodávalo hruškovitou podobu.

Edelweiss se legitimoval. Kubík se postavil dva kroky za jeho levé rameno. „Vy jste Anna Pánková?“

„Ne,“ odpověděla.

„A je paní Pánková doma?“

„Ne,“ zakroutila žena hlavou. Za zády se na ulici ozval jakýsi hluk. „A vy jste?“

„Pane…,“ ozval se Kubík.

Edelweiss se po něm ohlédl a periferním viděním zaregistroval pohyb u branky. Šikmo na chodníku zběsile zaparkoval červený Ford Focus.

„Anno!“ zařval Jiří Pánek a řítil se ke dveřím.

Kubík se ho pokusil zadržet, oběma rukama jej sevřel kolem ramen, ale Pánek se vší silou snažil vyprostit. Edelweiss se otočil zpět ke dveřím právě ve chvíli, kdy se je Pánková snažila zavřít.

„Anno, ty mrcho! Pusť mě!“ řval Pánek a zmítal sebou v Kubíkově sevření.

Edelweiss strčil nohu do dveří a Pánková mu přirazila koleno k zárubni. Nemít nohu přivřenou, nejspíš by se bolestí skácel na zem. Vyklonil se dozadu a prudce se celým tělem do dveří opřel. Povolily, ale Edelweiss ztratil rovnováhu, vpadl dovnitř, zakopl o nízký botník a skončil na vykachlíkované podlaze, kde se ramenem zastavil o druhou stěnu předsíně. Instinktivně zvedl ruce k případné obraně, ale Pánkovou nezajímal. Z rohu za dveřmi popadla rýč, zvedla jej nad hlavu a s nesrozumitelným výkřikem se hnala na manžela.

„Pozor!“ vykřikl Edelweiss a sbíral se z podlahy.

Kubík zaregistroval pohyb, prudce odhodil Pánka do keříků růží, sám už ale uskočit nestačil a rýč se mu zasekl do předloktí zvednutého před obličej.

Edelweiss zezadu popadl Pánkovou a strhl ji bokem. Oba proletěli růžovými keříky na druhou stranu od Pánka, a zatímco Pánková křičela a zmítala se, Edelweiss ji v nedávno zrytém záhonu otočil na břicho, zkroutil jí ruku za zády, až to křuplo, hmátl do kapsy pro želízka, zacvakl je kolem jednoho zápěstí, pak kolem druhého a zvedl se ze země.

Nebohý Kubík seděl na zemi, opíral se o plot a v obličeji byl bledý. Levé předloktí měl přeražené – z otevřené zlomeniny trčela kost a spodní část ruky jen bezvládně visela dolů. Kubík stočil pohled ke svému zranění.

„Pojďte mi pomoct,“ zavelel Edelweiss Pánkovi celému poškrábanému od růžového keře. Pánek nereagoval. Vstal a hleděl na svou manželku, ležící v záhonu na břiše s rukama spoutanými za zády. „Ty hnusná mrcho, proč jsi je všechny zabila?“

Anna Pánková zvedla hlavu, obličej jí zkřivila bolest a nenávist a manželovi přímo do očí vmetla jen: „Chcípni!“

Pánek stál nad manželkou a nechápavě na ni hleděl. Edelweiss jej zezadu uchopil za paži: „Nechte ji být. Potřebuju teď pomoct.“ Pánek manželce věnoval poslední pohrdavý pohled a otočil se ke zraněnému rotnému.

Kubík byl natolik v šoku, že zřejmě ani neregistroval bolest; z rány mu prýštila krev na uniformu a na dlažbu chodníčku. Hleděl na své zranění a jen polohlasně sténal.

„Musíme zastavit to krvácení,“ sklonil se nad Kubíkem Pánek. Edelweiss vytáhl z kapsy mobil a volal pro sanitku. Pánek běžel do auta pro lékárničku, a teprve když se pokusil ránu zafixovat, Kubík poprvé zakřičel bolestí.

„Hlavu vzhůru, mladý muži,“ povzbudil ho Edelweiss, „za zranění při zatýkání nebezpečného pachatele je finanční odměna.“ Kubík nereagoval.

„Omdlel,“ řekl Pánek a nad loket mu uvázal škrtidlo.

LXIV.

Záznam výslechu Jana Pánka.

EDELWEISS: Takže půjdeme rovnou na věc: Kde je Josef Nemrava?

PÁNEK: Kdo to je?

EDELWEISS: Štěpánovský obecní strážník.

PÁNEK: Aha ten. Netuším.

EDELWEISS: Kde jste byl včera mezi jedenáctou a jednou v noci?

PÁNEK: Doma.

EDELWEISS: Kdo vám to potvrdí?

PÁNEK: –

EDELWEISS: A co tak vaše švagrová? Zatkli jsme ji ve vašem domě. Takže strávila noc s vámi?

PÁNEK: Ano.

EDELWEISS: V tom případě jste se musel podílet na vraždě Zdeny Králové.

PÁNEK: Ne, to ne.

EDELWEISS: Anna Pánková je obviněna z vraždy Zdeny Králové. Jestli jste byl celou noc s ní, tak jsou jen dvě možnosti. Buď jste spolupachatel, nebo jste lhal. Takže co?

PÁNEK: No, tak jsem celou noc s ní nebyl.

EDELWEISS: Co jste tedy dělal mezi jedenáctou a jednou v noci?

PÁNEK: Byl jsem asi doma.

EDELWEISS: Kdo vám to potvrdí?

PÁNEK: Asi… nikdo.

EDELWEISS: V tom případě vás obviňuji ze spolupachatelství vraždy Josefa Nemravy.

PÁNEK: Ne! S tím já nemám nic společnýho!

EDELWEISS: A s vraždou Veroniky Štěpánové ano?

PÁNEK: Ne ne ne! To je všechno nesmysl a vaše konstrukce! Já s ničím nic nemám…

EDELWEISS: Kdy jste byl naposledy ve vašem studiu? Ve studiu, které jste vybudoval pro svou švagrovou?

PÁNEK: Teď to z hlavy nevím. Anna už se moc té hudbě nevěnuje.

EDELWEISS: Znáte paní Semerádovou?

PÁNEK: Proboha, to je zas kdo?

EDELWEISS: Měl byste se víc zajímat o lidi kolem sebe. Paní Semerádová vás třeba zná.

PÁNEK: Nemám ponětí, kdo to je.

EDELWEISS: Dobře. A Václava Kulicha znáte?

PÁNEK: –

EDELWEISS: Také ne? Zvláštní. To od něj jste si s Annou Pánkovou pronajali prostory pro studio. Hned vedle, ve vedlejším domě, má zámečnickou dílnu.

PÁNEK: Ano, Venca. Neříkal jsem, že ho neznám.

EDELWEISS: Že jste tak váhal.

PÁNEK: Protože tolik otázek…

EDELWEISS: Počítačový odborník, máte vysokoškolské vzdělání, pracujete jako programátor na univerzitě, a nezvládnete pár otázek?

PÁNEK: Ano! Znám Václava Kulicha!

EDELWEISS: Nebuďte podrážděný.

PÁNEK: Neříkejte mi, jak se mám chovat!

EDELWEISS: Kdy jste naposledy byl v kontaktu s Václavem Kulichem?

PÁNEK: Nepamatuju se.

EDELWEISS: Včera v noci?

PÁNEK: Ne. Říkal jsem vám, že jsem byl doma.

EDELWEISS: S Annou Pánkovou?

PÁNEK: Ano.

EDELWEISS: A společně jste zavraždili Zdenu Královou?

PÁNEK: Ne! Říkal jsem vám, že…

EDELWEISS:… jste byl celou noc s vaší švagrovou?

PÁNEK: Chcete mě nachytat, že?

EDELWEISS: Takže zpět k paní Semerádové. Paní Semerádová je milá stará paní, která i přes pokročilý věk má velmi dobrý sluch. A bydlí v řadovém domku v takzvané dělnické kolonii ve Štěpánově. Okna svého pokoje má přímo proti zadnímu vchodu do dílny Václava Kulicha a také samozřejmě proti vchodu do studia vaší švagrové. Je to přesně ta stará paní, která si na vás stěžovala na obecním úřadě kvůli hluku z toho, jak pořád jezdíte autem. Už víte která?

PÁNEK: Ano. (Dost nevrle a otráveně.) Vím která. Taková stará kverulantka.

EDELWEISS: To záleží na úhlu pohledu. A když si na vás stěžovala, starosta jí poradil, ať si eviduje všechna noční vyrušení z vaší strany. Teda ze strany vás, Anny Pánkové a Václava Kulicha.

(Jan Pánek dopřál Pavlu Edelweissovi pohled na pozoruhodný dermatologický efekt ve formě naprostého zblednutí.)

Rozumím, jak se cítíte. Paní Semerádová pracovala jako účetní. Výborné povolání pro potenciálního svědka – je přesná, precizní a evidenci, kterou jí doporučil starosta, si vedla velmi pečlivě.

PÁNEK: –

EDELWEISS: Jsem rád, že vám to došlo. Víte, že jsme ve vašem studiu našli stopy krve? V tuto chvíli se ještě dělají testy DNA, ale je nám jasné, čí krev to bude.

PÁNEK: To je nesmysl. Chcete mě nachytat.

EDELWEISS: Na co?

PÁNEK: Žádná krev tam být nemůže.

EDELWEISS: Proč?

PÁNEK: Protože…

EDELWEISS: No proč?

PÁNEK: Tu nešťastnou holku přece uškrtili!

EDELWEISS: Kterou nešťastnou holku?

PÁNEK: Štěpánovou!

EDELWEISS: Hm… Že vám naskočila zrovna ona. Nemluvil jsem o ní. A jak to víte, že ji uškrtili?

PÁNEK: Někdo to říkal.

EDELWEISS: Neříkal to nikdo.

PÁNEK: Tak jsem to četl v novinách.

EDELWEISS: V žádných novinách ani v žádných zprávách detaily o příčině smrti nebyly zveřejněny.

PÁNEK: Asi v hospodě ve Štěpánově to někdo říkal.

EDELWEISS: Ne.

PÁNEK: Tak ta ženská, co ji našla, to někde říkala.

EDELWEISS: To by byla génius! Takhle na jediný letmý pohled by to nepoznal ani patolog.

PÁNEK: Tak nevím kdo. Ale slyšel jsem to.

(Edelweiss se spokojeně usmál. Tohle ho naučila Velká Sova, klasická colombovská finta.)

EDELWEISS: Tu krev jsme tam doopravdy našli. Znásilnili jste ji a pak mučili. Z toho byla ta krev. Ne ze způsobu vraždy, ale z mučení.

PÁNEK: Chci se dohodnout.

EDELWEISS: Vy se chcete dohodnout? Nebuďte směšný! Máme toho tolik, že budete sedět nejmíň dvacet let. S lidma jako vy žádný dohody uzavírat nebudu. Takže to zkusíme znova. Kde jste byl dneska v noci?

PÁNEK: Už jsem to říkal.

EDELWEISS: Doma?

PÁNEK: Ano, doma.

EDELWEISS: Pustím vám záznam telefonátu, který jsme obdrželi na tísňovou linku dnes v noci ve 23:45. Hovor šel z telefonní budky na Kmochové ulici. Víte, kde to je?

PÁNEK: Ne.

EDELWEISS: Vy jste nikdy nebyl na návštěvě u svého bratra?

PÁNEK: Jistěže ano.

EDELWEISS: Pak musíte také vědět, kde je Jílová ulice. Ty dvě ulice spolu sousedí.

(Edelweiss vložil do přenosného magnetofonu na stole kazetu.)

Hlas v magnetofonu, huhlavý, hluboký, zkreslený k nepoznání: „Chci ohlásit, že jsem viděl, jak tady na Jílové zastavuje auto a hází do kontejneru tělo. Šlo o Citroёn C8 SPZ 2M5 3701. Viděl jsem tu značku dobře.“

(Edelweiss zastavil magnetofon.)

EDELWEISS: Náš technik říkal, že to prošlo programem na digitální modulaci hlasu. Ukázali jsme mu vaše studio ve Štěpánově a představte si: on tam na počítači přesně takový program našel. (Ze složky před sebou vytáhl rukou naškrábaný lísteček.) Prý je to velice jednoduché. „Technologie THX, aplikace VoiceX.“ Protáhl tu nahrávku zpětně na vašem zařízení a poslechněte si výsledek.

(Edelweiss znovu pustil nahrávku, tentokrát z magnetofonu zněl normální lidský hlas. Pánek vyděšeně zíral na magnetofon.)

PÁNEK: To je nějaký podvrh!

EDELWEISS: Skutečně jste si myslel, že na tohle se nedá přijít? Moje šéfová, majorka Výrová, má teorii, že člověk, který spáchá zločin, mívá omezenou představivost. Chybí mu fantazie. Nejenže si nedokáže představit, jakou bolest a utrpení může způsobit jiným lidem, ale hlavně si neumí představit, že by těm jeho lžím mohl někdo nevěřit.

PÁNEK: –

EDELWEISS: Dám vám jedinou radu: Máte zde svého právníka. Poraďte se s ním. Na stole je papír a pero. Sepište doznání. Žádné lži a výmysly, ale doznání. Napište kdo, kdy, co a jak. A taky proč. Pak uvidíme. Máme tady i Pánkovou a Kulicha. Víte, co oni udělají? Všechno hodí na vás. Jediná vaše šance – ne na záchranu, ale na to, abyste nestrávil zbytek života v kriminále, je říct pravdu. Naprostou stoprocentní pravdu. Která bude souhlasit s důkazy, které už máme.

PÁNEK: Co pak se mnou bude?

EDELWEISS: Státní zástupce zohlední vaši ochotu spolupracovat a pravdomluvnost.

Konec záznamu.

Edelweiss vstal a šel ke dveřím. „Jo a mimochodem – kde je Josef Nemrava nebo jeho tělo?“

„Proboha, to já fakt nevím. Vůbec jsem netušil, že se s ním něco stalo, dokud…“

„Dokud co?“

„Dokud mi to ráno neřekl Venca Kulich.“

„Dobře. Papír, pero a pište.“

Pavel Edelweiss vyšel ze dveří a na chodbě se opřel o stěnu, aby vydechl. Adrenalin mu zvýšil tepovou frekvenci, srdce mu bušilo tak, že musel zhluboka dýchat, aby nabral dech. První velký samostatný výslech! A nezvoral to. Nezvoral to!

LXV.

Václava Kulicha si vzal na starost sám Nejvyšší. Když vešel do výslechové místnosti, našel Kulicha rozvaleného na židli a dožadujícího se cigaret, které zůstaly ležet na jeho stole v zámečnické dílně. Měl na sobě pracovní kombinézu se skvrnami od oleje, z náprsních kapes mu trčel jakýsi hadr, který zřejmě sloužil jako utěrka na hrubé ruce s olámanými nehty, téměř tmavě hnědé od zažrané špíny a cigaret. Hygiena zřejmě nebyla Kulichovou nejsilnější stránkou. Štiplavá směs potu, piva a cigaretového kouře už stačila zaplnit uzavřenou místnost, takže sotva Vitouš strčil hlavu dovnitř, rychle vycouval a spustil klimatizaci. Kulich na něj hleděl drobnýma očima v zarudlém, odulém obličeji. Na pravé lícní kosti mu vyskočila narůžovělá vyrážka, zřejmě navíc ještě podrážděná nedávným holením. Drze a sebevědomě se usmíval. Vitouš se na něj usmál taky – měl rád tenhle typ úsměšku na tvářích lidí jako Kulich. Měl to rád, protože se vždycky těšil na okamžik, kdy těmhle lidem dojde, že jsou úplně v prdeli, a ten úsměšek jim z jejich samolibých ksichtů zmizí.

Výslech probíhal rychle.

Ne, Kulich nechce advokáta. Přece nebude vyhazovat peníze za něco, co nepotřebuje.

Nemrava je kokot, kterej jen buzeruje lidi, a Kulich o něm nic neví.

Babu Semerádovou zná, je to stará rakovina, co v jednom kuse někde prudí. On, Kulich, se o ni nezajímá.

Kam šel včera v noci Nemrava, ho nezajímá. On ho neviděl.

Stopy krve v jeho služební dodávce? Co on s tím má? S tím autem jich jezdí víc. I na podvozku? No a? Asi přejel kočku nebo ježka. Nic o tom neví.

Pánka zná. Pánkovou taky, ale jen povrchně. Ano, pronajímá jim nějakou místnost, ale co oni tam dělají nebo nedělají, to není jeho starost. On, jako Kulich, se stará o svý věci a není jak ta stará kráva Semerádová, aby někde šmejdil a strkal nos do cizích věcí. Žádnou Štěpánovou nezná. O její vraždě nic neví. On se o takový věci nezajímá. Prej to udělali satanisti nebo co. Zeptejte se chlapů, jestli je nějakej satanista. A může už jít? Stojí mu práce, šéf si na áčka moc nepotrpí.

Ne, už jim nemá dál co říct. Tím skončil.

Viktor Vitouš vyšel z výslechové místnosti. Kulicha jeho úsměšek nepřešel. Vitouše ovšem také ne a přikázal dát toho debila pod zámek.

LXVI.

Doktor Anděl předal Marii složku, pak s ní asi pět minut tiše hovořil a procházel s ní obsah dokumentů, které pro ni připravil. Pak si Marie přečetla Pánkovu výpověď. Zaměřila se hlavně na vraždu Zdeny Králové. Pánek nešetřil detaily…

Zdena Králová si zvedla límec své džínové bundy a spěchala po Einsteinově ulici ke křižovatce s dlouhou ulicí Jílovou, táhnoucí se přes celé sídliště dolů na Kmochovu k autobusovým zastávkám. Jakmile na Jílové sešla o blok níže, při přecházení dalšího křížení s vedlejší ulicí vedle ní přibrzdilo roztomile kulaté autíčko a u místa spolujezdce se automaticky stáhlo okýnko.

„Haló, slečno, prosím vás…,“ Anna Pánková se natahovala přes sedadlo spolujezdce, co to jen bezpečnostní pás dovolil.

Zdena se zastavila a nahrbila, aby lépe viděla do okýnka: „Ano?“

„Vyznáte se tady? Já se zamotala a jsem úplně v pytli. Jak se dostanu na Werichovu ulici?“

Bože! Samo nebe mi ji seslalo! „Na Werichovu?“ ujistila se.

„Ano,“ odvětila Pánková.

„Tam já zrovna jdu. Když mě svezete, ukážu vám cestu.“

„No to je úplně skvělý,“ zajásala Pánková a dveře na místě spolujezdce se otevřely.

„Díky moc! V tomhle hrozným počasí shánět autobus…“

„Jo jo, je to náhodička,“ řekla Pánková. „Dejte si pás.“

Zdena Králová se připásala a auto se rozjelo.

„Nečas, co?“ prohodila Pánková.

„Blbý počasí,“ přitakala Zdena Králová.

„A co tak sama takhle v noci?“

„Blbej chlap.“

Pánková se zasmála. „Blbý počasí a blbej chlap. Prostě pech.“

V tu chvíli Zdena Králová periferním viděním zaregistrovala za sebou pohyb. Ale než se stačila otočit a ověřit si, jestli se jí to náhodou nezdálo, Jan Pánek se náhle posadil na zadním sedadle a natáhl jí přes hlavu igelitovou tašku. Pokusila se zabojovat, ale Pánková se ohnala a vší silou jí loktem udeřila do břicha. Zdena Králová bolestí dávivě vydechla, ale když se pokusila nadechnout, místo vzduchu do úst nasála igelit. Začala se dávit, dostala další ránu loktem do břicha, a jak byla z večera přejedená, ústa se jí zaplnila štiplavými zvratky. Do nosu natáhla pálivé hořké žaludeční šťávy, které jí leptaly nosní sliznici, z očí jí tekly slzy. Nemohla dýchat a žaludek dál vyvrhoval svůj obsah. Zoufale kolem sebe mlátila rukama a kopala nohama, ale člověk za ní byl mimo dosah a igelit obličej obepínal stále pevněji. Zalapala po vzduchu, ale místo kyslíku se jí do plic dostal obsah žaludku. Bolest, nepředstavitelné zoufalství, boj o dohasínající život. Pánková do ní z vedlejšího sedadla znovu a znovu mlátila, nějakým nesmyslným proudem myšlenek si Zdena Králová na chvilku představila, že může dýchat a mluvit a obrací se plačtivým hlasem na tu ženu s otázkou: „Co jsem vám udělala?“ Ještě další úder loktem do břicha a pak už to bylo všechno.

Auto zastavilo.

Jan Pánek povolil igelit a přiložil Zdeně Králové dva prsty na krční tepnu.

„Je po ní?“ zeptala se Anna.

„Je.“ Vystoupil a rozhlédl se. Z jedné strany byli kryti přístřeškem na popelnice, z druhé řadou bříz lemujících Jílovou ulici. Navlékl si rukavice a otevřel víko jednoho z kontejnerů. Byl plný. Ale vedlejší zelený kontejner na sklo zřejmě nedávno vyvezli. Společně vytáhli Zdenu Královou z vozu. I přes velká ňadra byla drobná a lehká. Pánkovi nečinilo žádné potíže přehodit ji přes okraj kontejneru, zatímco jeho švagrová držela víko. Přehodil horní půlku těla přes hranu kontejneru. To, co ještě před chvílí bylo živou Zdenou Královou, se přelomené v pase zhouplo, Pánek nadzvedl nohy a tělo sklouzlo přes okraj. Ozvalo se žuchnutí a třesk skla. Anna plná šťastného uspokojení s vervou zavřela víko zeleného plastového kontejneru s nálepkou SKLO a pokyny, co vše se dovnitř smí nebo nesmí házet. O tělech tam samozřejmě nebyla ani zmínka. Pomalu přestávalo pršet.

Edelweiss netrpělivě čekal, až se jeho šéfová dá do výslechu. Marie pokývala hlavou. „No, se Štěpánovou zatím počkám. Vyrukuju na ni s Královou, z toho se nebude moct vykroutit.“

LXVII.

Ve vyšetřovně už čekala Anna Pánková se svým právníkem. Z vedlejší místnosti přes sklo vše sledovali Pavel Edelweiss s Kristýnou Horovou; jakmile vešel starý doktor, Edelweiss vstal a uvolnil mu svou židli.

Anna Pánková mlčela, vzdorně se dívala na hodiny na zdi, popuzená a otrávená z dlouhého čekání. Právník v drahém černostříbrném obleku si zachovával standardní profesionální výraz nezúčastněnosti.

Jakmile Marie vešla do výslechové místnosti, vstal, upravil si sako a pozdravil se s ní.

Marie zahájila výslech a právník okamžitě spustil:

„Dovolte mi za prvé přednést krátké prohlášení: Moje mandantka vyslovuje hlubokou lítost nad zraněním, které způsobila mladému policistovi. Své zadržení považuje za neoprávněné, nicméně trvá na tom, že útok, jehož hluboce lituje, nebyl primárně veden proti přítomnému policistovi. Ráda by se se zraněným policistou osobně setkala, omluvila se mu a nabídla mu finanční kompenzaci v rámci mimosoudního vyrovnání. To za prvé.“

Advokát se odmlčel. Když Marie nereagovala, pokračoval:

„Za druhé musím co nejdůrazněji protestovat proti zadržení své klientky a hlavně proti tomu, jakému se jí zde dostalo zacházení. Nejprve čekala dvě hodiny na můj příjezd, další více než dvě hodiny jste nechali čekat i mne. Nicméně i přesto jménem své klientky navrhuji, že pokud ji okamžitě necháte jít, nepodá na vaše jednání stížnost.“

Marie mlčela. Vzhledem k tomu, že znala právníkovy taxy, nechápala, proč si stěžuje. Za dvě hodiny čekání bude moct otci Pánkové naúčtovat jedenáct tisíc, aniž by musel hnout prstem. Plus DPH. Rozhodla se právníka ignorovat.

„Anno Pánková, byla jste zadržena pro podezření z vražd Veroniky Štěpánové, Františka Spáčila a Zdeny Králové. Součástí vyšetřování je i šetření zmizení Josefa Nemravy. Pokud nám v této souvislosti poskytnete jakékoliv informace, nebudete obviněna ze spolupachatelství tohoto dalšího trestného činu.“

Pánková mlčela.

„Důkazy, paní majorko,“ řekl právník.

„Jan Pánek jakožto spolupachatel nám poskytl své přiznání. Rozhodl se spolupracovat. Ale chcete důkazy…“

Marie otevřela Andělovu složku a vyskládala na stůl pětici fotografií, všechno detaily těla mrtvé Zdeny Králové.

„V tuto chvíli můžeme dokázat, že Zdena Králová byla zavražděna ve vašem voze, Citroёnu C3, SPZ 2M61719. Na spínači bezpečnostního pásu zanechala otisk svého levého palce. Zde a zde (Marie ukázala na dvě fotografie s detaily modřiny a odřeniny na pravé klíční kosti oběti.) vidíte stopy bezpečnostního pásu, které nejspíše vznikly během předsmrtného zápasu oběti. Na bezpečnostním pásu spolujezdce ve vašem voze jsme našli kožní epitely přesně v místě odpovídajícím oděrkám oběti. Zde je předběžná laboratorní zpráva z analýzy bezpečnostních pásů. (Na stole ze složky přistál další dokument.) Stopy kůže budou samozřejmě podrobeny testu DNA, výsledek se ovšem dá očekávat.“

Právník se nadechl, Marie mu však nedala příležitost cokoliv namítnout.

„Na této fotografii vidíte – a zde a zde také – detaily odřenin na pravém nártu a levé holeni zavražděné Zdeny Králové. Podle vyjádření patologa odpovídají opět zraněním při předsmrtném zápase, kdy oběť kopala nohama a zranila se o spodní hranu přístrojové desky automobilu. (Další list papíru.) Naši technici našli na odpovídajícím místě ve vašem voze – fotodokumentace samozřejmě bude součástí vyšetřovacího spisu, toto je jen předběžná zpráva – stopy krve a opět stopy kůže. Je tedy naprosto jasné, že místem, kde byla Zdena Králová zavražděna, byl váš automobil. A k tomu máme ještě svědectví a přiznání Jana Pánka.“

„Nesmysl,“ promluvila konečně i Anna Pánková. „Honza měl půjčené mé auto a tu dotyčnou, kterou vůbec neznám, zabil společně s mým mužem. Teď se to snaží na mě hodit.“

„Váš manžel celou noc neopustil váš dům. Sledovali jsme ho.“

„Jistě lze najít tucet vysvětlení, jak a kým byla oběť ve voze mé klientky usmrcena…,“ spustil právník.

„Zavražděna,“ opravila jej Marie Výrová.

„Nemáte jediný důkaz, že má klientka byla v době vraždy ve voze také.“

„Máme motiv, máme svědeckou výpověď a přiznání Jana Pánka.“

„Vraha,“ řekl právník.

„Spolupachatele,“ upřesnila Marie.

Právník se znovu nadechl.

„Podívejte, pane doktore, tyhle řeči si nechte k soudu. Já budu pokračovat. Objevili jsme místo činu vraždy Veroniky Štěpánové. Máme svědka, který si pečlivě evidoval, kdy tam vaše klientka byla. Pečlivá snaživá sousedka, pravidelně rušená hlukem z nahrávacího studia vaší mandantky. Takže – máme motiv, místo činu, svědectví, přiznání. Můžete, paní Pánková, zapírat, jak chcete. K ničemu vám to ale nebude. Na místo vraždy Veroniky Štěpánové zítra přijedou specialisté z Brna, naši technici zkoumají každý kousek vašeho oblečení. Budeme mít důkazů! Tak strašně jste se snažila všechno svalit na manžela, že vás ani nenapadlo uklízet své vlastní stopy.“

„Blbost!“ vybuchla Pánková. „Nic nemáte! Všechno to byl Jiří, všechno to udělal on!“

„Víte,“ řekla najednou Marie zcela jiným tónem, chápavým a vemlouvavým, „já v podstatě chápu, co vás vedlo k vraždě. Byl to ten potrat, že? Dozvěděla jste se – nejspíš vám to řekl váš švagr, aby docílil toho, že odejdete od manžela a stanete se jeho milenkou – že váš muž stále udržuje poměr s Veronikou Štěpánovou…“ Anna Pánková na Marii nechápavě hleděla, zaskočená změnou tónu a náhlým obratem – tak intimním a osobním.

„Byla to esemeska. Jiří jí napsal esemesku, kde žadonil, ať se k němu vrátí,“ řekla.

Marie pokývala hlavou.

„A pak jste ji náhodou viděli ve Štěpánově. Vy jste ji neznala, ale váš švagr ano. Řekl vám, kdo to je.“

Anna pokývala hlavou. Právník se k ní naklonil a cosi jí varovně pošeptal do ucha.

„Pomsta za ten potrat,“ vzdychla Marie. „Ale proč tolik krutosti? K čemu to mučení?“

„Byla to mizerná kurva!“ odpověděla Pánková plná nenávisti. „A připravila mě o dítě. Chápete to? Připravila mě o dítě!“

„Ne,“ na to Marie. „O dítě jste se připravila sama. O všechny další děti. Protože až vylezete z vězení, budete už tak stará, že si o dětech budete moct nechat jenom zdát.“

Marie vstala. „A z toho, co o Veronice Štěpánové vím, mohu jen soudit, že šlo o velmi jemnou, milou, inteligentní ženu, která měla tu smůlu, že se zamilovala do vašeho manžela.“

„Nic na mě nemáte!“ vykřikla Pánková. „To všechno Jiří. Nemáte proti mně jediný důkaz.“

„To už nechte na nás,“ řekla Marie a odešla z vyšetřovny.

Prošla chodbou – mezitím z výslechové místnosti vyšli Edelweiss, Kristýna i doktor – a aniž by si kohokoliv všimla, práskla za sebou dveřmi své kanceláře. Ruce se jí třásly, lomcoval s ní neuvěřitelný vztek a bezmoc a zuřivá nenávist vůči takové míře krutosti a bezcitnosti. Šokovaná svou vlastní citovou angažovaností otevřela v notebooku příslušné soubory a pustila si tu písničku, která se tak hodila k tomuhle vyšetřování. A když přišel její závěr – Ale vy, co filozofujete o hanbě a kritizujete každou zbabělost, teď si teprve pořádně zakryjte tvář, protože teď přišel čas na vaše slzy1 –, udělala to, o čem mladý Bob Dylan zpíval.

1 Citát z písně Boba Dylana v překladu Michala Bystrova.

EPILOG
3. listopad – 22. listopad

LXIX.

Sešli se v kavárně na Horním náměstí. Karel Karas přišel o tři čtvrtě hodiny dřív. Usadil se u stolu u velkého okna a pozoroval, jak na město padá listopadový večer. Pršelo. Lidé spěchali pod deštníky přes náměstí a mokré dlažební kostky odrážely jejich stíny.

Bývalého kněze už přešel žal a zármutek; vlastně jej samotného udivilo, že bolest odezněla tak rychle. Byly dny, kdy si na Veroniku ani nevzpomněl. Život mu plynul v jednotvárné prázdnotě – na statku svých rodičů se potácel od ničeho k ničemu, nejsa s to se rozhodnout, co bude dál, čím se bude živit, kam bude jeho život směřovat. Spíš jako by se propadal do stále hlubší apatie, k čemuž patřilo i to, že Veroničin obraz v jeho mysli byl den ode dne bledší.

Zavolat Marii Výrové a požádat ji o schůzku byl nečekaný nápad; chtěl jen vědět, kam dospělo vyšetřování a jaké pohnutky ty lidi vedly.

Marie dorazila – jak už u ní bylo zvykem – včas. Ve dveřích se otočila, otřepala deštník a volnou rukou si prohrábla vlasy. Přivítali se, ale Karlu Karasovi se náhle vyšetřovatelka zdála jaksi jiná – dřív k ní cítil sympatie, věděl, že ona má pro něj pochopení, vyzařovalo z ní cosi, co jej nutilo jí důvěřovat. Ale tohle vše teď zmizelo. Stejně jako se vzdaloval jeho život s Veronikou.

Marie jej stručně informovala. Sama byla překvapená, jak se bývalý farář změnil – povadlý, bez energie, opuštěný, vyprahlý. Pánková, její švagr i Kulich seděli ve vazbě a vyšetřování teď přešlo do méně zajímavé fáze shromažďování a třídění důkazů a detailní přípravy spisu pro státního zástupce. Určit podíl viny jednotlivých členů trojice se v tuto chvíli zdá nemožné, každý svaluje vinu na druhého. Nejlépe spolupracuje Pánek; vybarvil se jako slaboch a zbabělec, kterého vidina zbytku života stráveného v kriminále doslova paralyzuje hrůzou, a také jako vychcánek, co se pokouší kupčit s informacemi a svědectvími vůči ostatním dvěma. Manželku svého bratra a svou milenku hodil přes palubu – tu zase její zbohatličtí rodiče vybavili čtveřicí kvalitních právníků; nicméně její zuřivá nenávist vůči Veronice Štěpánové nedbá žádných právních rad a Marie Výrová už přišla na to, jak snadno se dá Pánková vytočit, že ztrácí kontrolu a otevřeně hovoří o detailech příprav, o Veroničině věznění i o vraždě druhé milenky svého manžela. Zato Kulich jakoukoliv vinu odmítá, vše popírá a existenci přímých důkazů prostě ignoruje.

„Vždycky jsem věděla, že vrazi jsou morálně rozložené osobnosti,“ řekla Marie, „ale u téhle trojice, a připočetla bych k tomu i Jiřího Pánka, s nímž dřív Veronika chodila, zločin úplně rozložil i ty poslední zbytky lidskosti.“ Odmlčela se. „Jsou to monstra. Žijí ve svých zvrácených představách o realitě a tím vše ospravedlňují. Těžko říct, čím to všechno začalo – Pánková očividně zaměňuje příčinu s následkem. Každopádně klíčem ke všemu bude zřejmě její potrat. Vytoužené dítě, o které přišla. Až při vyšetřování jsem pochopila, že jde o člověka, který je zvyklý dostat vše, nač si ukáže – rozmazlený zbohatlický fracek, zkažený výchovou a absencí morálky svých rodičů. Jakmile jí někdy někdo v něčem oponoval, bránil, nebo jí nedopřál něco z toho, co chtěla, změnila se v zuřící a mstivou holku, která se dokázala celým svým já upnout k pomstě. Její manžel – vlastně už bývalý manžel – mi vyprávěl, jak se chlubila tím, že když v páté třídě dostala svou první čtyřku a ze vzteku roztrhala žákovskou, učitelka (nenechala se obměkčit ani zkorumpovat zámožným papínkem) trvala na třídní důtce. Tak se jí pomstila tím, že jí zabila psa. Prostě na to měla právo, protože ta učitelka jí – JÍ – dala čtyřku a ještě chtěla i třídní důtku. A něco podobného se stalo i teď. Vsugerovala si, že o dítě přišla kvůli tomu, že její manžel měl milenku, a rozhodla se pomstít. Ve skutečnosti s tím Veronika neměla nic společného, dokonce v té době už ani s Pánkem poměr neměla. Každopádně někdy v létě se její manžel pokoušel s Veronikou spojit a ona tu esemesku zachytila. Roli také sehrála skutečnost, že její švagr byl do Pánkové zamilovaný. A řekl jí, že Jiří má stále s Veronikou poměr, protože doufal, že se Anna stane jeho milenkou. Což se stalo. Ovšem těžko říct, jestli k němu Anna něco cítila, nebo se švagrem spala jen proto, aby dosáhla svého. Myslím, že Pánková je zdatná manipulátorka; mezi její metody patří nejspíš i sex. Tehdy sehrála neuvěřitelnou roli náhoda. Hned druhý školní den přímo před školou srazilo auto holčičku, co šla po vyučování domů. Řidič ujel…“

„Ano, na to si vzpomínám,“ promluvil konečně i Karel Karas.

„Jana Pánka tehdy v zápalu občanského rozhořčení napadlo umístit ke škole kameru, která by sledovala silnici. A tehdy se jim zřejmě podařilo nahrát Veroniku. Pánek se přiznal, že dlouhodobě svého bratra špicloval – takže zatímco Veronika neměla ani tušení, že má Pánek bratra, a už vůbec ne, že ten bydlí ve Štěpánově, on ji na záznamu kamery okamžitě poznal. Pochlubil se s touhle senzací Anně a ta se rozhodla se Veronice pomstít. Podle toho, co říkal Pánek, vražda nebyla v plánu. Původně ji měli jen znásilnit – tak to Anna Pánková chtěla. Se vším jim měl pomoct Pánkův kamarád Václav Kulich.

Jenže se hned od začátku všechno zvrtlo. Naplánovaný Veroničin únos měl nežádoucího svědka, obecního strážníka. Když chtěl zasáhnout, strhla se rvačka a Kulich strážníka přejel dodávkou. Využili toho, že o něm bylo známo, že si rád přihnul, a nalili ho nějakou meruňkou, aby to vypadalo jako nehoda v opilosti. Kolegové ze Šternberka, co to vyšetřovali, naprosto odflákli svou práci a vše uzavřeli jako nehodu. Pachatel ujel, vyšetřování bylo odloženo.

Pak se ukázalo, že jste mediálně viditelná figura. Pánek přišel s vaší knihou a celá trojice usoudila, že by bylo zábavné vše nastrojit jako dílo ďáblovo. Svým způsobem to byl výborný nápad. Váš milostný poměr na sebe okamžitě strhl pozornost a vyšetřování se tak stočilo k vám.“

„Proč ji zabili?“ zeptal se Karel Karas.

„Oni sami nevědí. Prostě to udělali. Po tom všem to prostě udělali.“

„Řekněte mi, co všechno jí dělali, když ji drželi.“

Marie si vzpomněla na ohledání místa činu – toho, co dřív Anně Pánkové sloužilo jako studio pro její hudební pokusy. Vzpomněla si na vyšetřovací rekonstrukci toho, co se ve studiu dělo. Pánek přiznal znásilnění a tvrdil, že to mučení byl Annin nápad. Pánková se usmívala. Kulich mlčel, jako by se jej to vůbec netýkalo. Viděla velký dřevěný ponk přitáhnutý sem z Kulichovy dílny v sousedství, k němuž byly dost amatérsky připevněny staré tuhé řemeny, kterými Veroniku svázali. Viděla cejchovačku na dobytek s přiškvařenými kusy kůže a masa.

„Já myslím, že lepší bude, když to nebudete vědět, pane Karasi,“ řekla Marie.

„Chtěl bych to vědět.“

Marie zakroutila hlavou: „Věřte mi, bude lepší to nevědět.“

Karas neodpověděl, tak Marie po krátké pauze pokračovala: „Právě proto, že byl kolem vaší knihy takový poprask, a vůbec kvůli celému tomu pikantnímu nádechu vašeho vztahu s Veronikou se vyšetřování na začátku stočilo jiným směrem. Vypadalo to, že vše je směrováno proti vám; a navíc to ještě zamotal ten nešťastník Fořt. Snažil se nás přesvědčit, že vrahem jste vy, což měla být nějaká forma odplaty. Říkám si, že kdybychom vás tenkrát zatkli, možná by se nepokusil vás zabít. Nemusel by zemřít…“

„A děda by nejspíš také ještě žil.“

„Tenhle případ byl v mnohém specifický – původní zločin na sebe nabaloval další a další. Vražda strážníka Spáčila. Pak se na tom chtěl přiživit Fořt. Je mrtvý. Váš dědeček taky. Podezřívala jsem Pánka. Tomu alibi zajistila jeho nová milenka a Anna Pánková se svým švagrem ji zabili taky. Zase v tom hrála roli náhoda. Odvezli jsme jejího manžela k výslechu, a když se neozýval, rozhodla se jako správná manželka zjistit, co se děje. Myslela si, že kdyby se nestarala, mohlo by to v nás vzbudit podezření. Ale zrovna ve chvíli, když dorazila, Pánek s Královou od nás odcházeli a ona je spolu viděla. Tu vraždu se pak pokusila hodit na manžela. Ze vzteku a z pomsty – pořád ta samá motivace. Mezitím se do toho všeho ve Štěpánově zamíchal snaživý Nemrava, který se chtěl předvést před celou vesnicí, protože si z něj všichni dělali legraci, a Kulich ho zabil.“

„Šest mrtvých.“

„Šest mrtvých, k tomu ti tři vrazi. A na začátku všeho stojí jeden lehkovážný cizoložný manžel.“

„Budete nějak stíhat i jeho?“

„Jiřího Pánka?“ Marie se usmála. „Cizoložství není zločin.“

„Ale všechno to přece zavinil on,“ namítl Karas.

„Zavinil – nezavinil. Možná to spustil. Víte, nakonec mám pocit, že jeho jediného se to nijak zvlášť nedotklo. Jako bonus dostal to, že se zbavil manželky. S vražednicí ho každý soud rozvede bez problémů a ještě mu zůstane majetek.“

Marie dopila kávu a podívala se na hodinky.

„Když jsme tenkrát byli u vás doma, v to pondělí, mluvil jste o příčinách a následcích. Že vás zajímá, proč lidé jednají, jak jednají. Tenhle případ je plný kdyby. Kdyby tenkrát ten štěpánovský policajt zavolal státní policii, místo aby si hrál na hrdinu, jak to měl rád, nejspíš by všichni žili. Pánek, tedy Jan, vypověděl, že původní plán byl jen Veroniku unést a znásilnit. Šlo o pomstu. O vraždě nebyla vůbec řeč. Ale protože únos měl svědka, kterého Kulich přejel autem, všechno se začalo vyvíjet jinak. I proto Veroniku tak dlouho drželi, protože se dohadovali, co s ní.“ Marie rozhodila rukama v bezmocném gestu. „A tak můžeme pokračovat dál. Kdyby tam Spáčil nebyl, dopadlo by to jinak. Spáčil tam byl, protože Doula mlátil manželku. Kdyby proti němu už dřív někdo zasáhl, tak by se tam Spáčil neobjevil. Kdyby Pánka nenapadlo hrát si na vzorného občana a neblbnul by s bezpečnostní kamerou, nenarazili by na Veroniku. Kdyby někdy před čtvrt rokem nějaký pitomec nejel jak blázen a nesrazil by holku před školou – nebo kdyby se to děvče pořádně rozhlédlo – a tak pořád dál. Všechno to byla jen shoda různých okolností. Náhody, které určují život. A po kterých zůstane šest mrtvých.“

Karel Karas otočil hlavu k oknu, podíval se na lidi proudící přes náměstí a možná mimoděk otočil zrak k šedivému nebi plnému těžkých jednolitých mraků.

Marie ten pohled zachytila. „Myslíte si, že tam najdete odpověď?“

Karase to zaskočilo.

„Pokud tam ta odpověď bude, pane faráři, tak ji přes ta hustá mračna stejně neuvidíte,“ dodala Marie.

„Ale jen jsem si tak vzpomněl, že původně to všechno mělo vypadat jako dílo ďábla. A třeba i bylo.“

„Kdepak,“ zakroutila Marie hlavou. „Jak není odpověď nad námi, není ani pod námi.“

Marie se zvedla: „Musím už jít. Jen bych vám chtěla říct ještě jednu věc. Ze zkušenosti vím, že trauma a bolest ze ztráty se mohou projevovat různě, u každého jinak.“ Marie vytáhla z kapsy peněženku, z ní vizitku a podala ji Karlu Karasovi. „Jedna moje dobrá kamarádka je psycholožka. Umí pomoct. Nabízí duchovní spásu v trochu jiném smyslu, než jak to znáte, ale taky to pomáhá. Věřte mi. Tak na shledanou, pane faráři.“ A byla pryč.

Karel Karas si objednal další kávu, k tomu zákusek a minerálku. Z aktovky vytáhl knihu a dal se do čtení. Po mnoha letech se vrátil ke Candidovi, románu, jenž jej během studií velmi dráždil a provokoval. Doufal, že by jej opět mohl nakopnout a vrátit mu životní energii. Ale byl zklamaný. Jako většina čtenářů se rád identifikoval s postavami, ale tady se neměl čeho chytit. A navíc to hrozné pomyšlení, že by ve svém životě mohl být sám sobě Panglosem… Kniha se četla dobře. Za poslední dva dny se dostal už skoro na konec, teď mu zbývalo nějakých patnáct stránek. Ale závěr jej deprimoval. Úkolem člověka přece je plést se do věcí, do kterých mu nic není. Nesouhlasil s Voltairem, musí pátrat po duchovních věcech, po existenci Boha. Díky svému otci, který se za poslední měsíc snažil syna zapojit do práce na statku, Voltairovo obdělávání vlastní zahrádky chápal poněkud doslovně, což ho v důsledku vůči románu ještě víc popuzovalo. Proč by měla být práce spásou a lékem na všechno? Hrubá manuální dřina jej vždycky odpuzovala, jeho kněžské studium mělo tak zčásti formu vzpoury. Už tak dlouho nenapsal žádné kázání – tahle práce, tyhle úvahy o těch prazákladních otázkách jej tak bavily. Tolik otázek a žádné odpovědi. Taky už pěkně dlouho nečetl v Bibli, nějak ztratil důvod hledat v ní odpovědi. Místo toho si ke čtení vzal arcikacíře Voltaira. Knihy se v jeho životě neosvědčily. Ale co mu zbývá teď? Co umí? Co se v životě naučil? Co bude dělat?

Servírka donesla věci, které si objednal. Chopil se zákusku a pohled mu přitom padl na vizitku od Marie Výrové. Dobře, proč ne, napadlo ho, třeba má Výrová pravdu a on je opravdu zralý na to, aby mu někdo pomohl. Podíval se na hodinky; tři čtvrtě na pět – ještě by nemuselo být tak pozdě. Vylovil z kapsy mobil a vyťukal číslo.

LXX.

O týden později vyhledala Marii Výrovou manželka obecního strážníka Nemravy. Doprovázel ji štěpánovský starosta Liška. Marie se plna rozpaků snažila paní Nemravové vysvětlit, že skutečnost, že je strážník Nemrava veden jako pohřešovaný, ještě neznamená, že je den co den nasazen tým policistů k tomu, aby ho našli. Ve skutečnosti pátrání po Josefu Nemravovi skončilo ani ne po týdnu. Náčelník musel muže nasadit na neodkladné úkoly; a to, že po Nemravovi nebylo nikde ani stopy, Marii jen utvrzovalo v tom, že je mrtvý. Jeho potenciální vrah zarytě odmítal připustit, že by se se štěpánovským strážníkem onu noc vůbec setkal. Ale paní Nemravová byla už smířená; přišla kvůli něčemu jinému.

„Věc se má tak,“ vysvětloval starosta Liška (měl na sobě stejné kalhoty a svetr jako v ten den, kdy se s Marií poprvé setkal před štěpánovským kostelem), „že se po vesnici šíří spousta drbů a dohadů.“ Paní Nemravová smutně koukala na stůl v Mariině kanceláři, na klíně držela kabelku a ruce měla na ní položené; ta už ví, že je vdova, pomyslela si Marie – možná si to nepřipouští, ale někde uvnitř už dobře ví, že je manžel mrtvý. „Velmi zlých a zlovolných.“ Starosta se odmlčel. Marie trpělivě vyčkávala. Starosta se podíval na paní Nemravovou. „Lidé jsou někdy fakt nepochopitelně hloupí…,“ začal zas, ale vdova po obecním policajtovi jej přerušila: „Říkají, že Josef ode mne utekl. Že byl do celého toho případu nějak zapletený, že snad i spolupracoval s tím hrozným Kulichem.“

„To je nesmysl, paní Nemravová,“ pověděla jí Marie.

„Já vím, paní komisařko. Chtěla jsem vás poprosit…“

„Měli jsme totiž takový nápad na setkání s občany obce,“ řekl starosta.

Marie začínala tušit, co jí paní Nemravová chce, ale ještě nesebrala dost odvahy, aby to vyslovila. Marie trpělivě čekala. Paní Nemravová vzdychla: „Jestli byste to mohla lidem říct, že můj manžel zemřel. Že neutekl. Že do toho nebyl zapletený. Ale že ho zavraždili. Že je mrtvý.“

„Víte, Františka Spáčila, toho druhého z policistů, všichni berou jako hrdinu,“ doplnil starosta Liška.

„Mému manželovi se smáli. Pořád se mu smějí,“ řekla paní Nemravová tiše.

O další týden později se velký sál štěpánovské sokolovny, kde se obvykle konají zábavy, myslivecké či hasičské plesy a velké obecní schůze, zaplnil do posledního místa. Starosta Liška trval i na přítomnosti Pavla Edelweisse a ten teď spolu s Marií a paní Nemravovou seděl na malém pódiu a zčásti nasupeně a zčásti nevěřícně hleděl na přítomné shromáždění. Starosta Liška akci pojal ve velkém stylu. Nejprve vystoupil pěvecký sbor místní základní školy a zapěl dvě slavnostní a zároveň přiměřeně smuteční písně. Pak promluvil starosta a přivítal diváky a zejména dva vzácné hosty od policie v Olomouci, „kteří svou obětavou prací pomohli k tomu, že Štěpánov je zase klidná a bezpečná obec. Všichni je znáte, milí přátelé, všichni jste je viděli v plném pracovním nasazení, když spolu se svými kolegy vyšetřovali ten strašlivý zločin, nejhorší v osmisetleté historii naší obce.“ Starosta se slavnostně odmlčel. „Vážení přátelé, přivítejte váženou paní majorku a doktorku práv Marii Výrovou a jejího kolegu nadporučíka Pavla Edelweisse.“ Potlesk. Oba jmenovaní hosté povstali. „Připadám si jak v americkým filmu,“ zasyčel Edelweiss Marii do ucha, „tam taky na závěr hrdinům dav tleská.“ Jak stáli, zaregistrovali řadu známých tváří – pečlivou paní Semerádovou, pohostinnou Krňávkovou v houfu dalších důchodkyň (manžel zřejmě zas někde vyspával opici), i manžele Doulovy, kupodivu oba tleskající.

Ze strany se na pódium vyhrabaly dvě školačky s kyticemi a uctivě a nesměle je vzácným hostům předaly. Starosta zářil. Akce získávala čím dál tím slavnostnější tón a lidé se chovali vstřícně a spořádaně. Ani Marie, ani Edelweiss samozřejmě netušili, že ke spořádanosti akce přispěli dva noví obecní strážníci, kteří v předsálí sokolovny nemilosrdně protřídili přicházející zvědavce a za mlčenlivé asistence místního hospodského všechny ty, kdo jevili byť sebemenší stopu podroušenosti, posílali zpátky dolů do lokálu, aby dál popíjeli a nenarušovali akci. Starosta Liška v parádním, byť ne zrovna nejnovějším hnědém obleku si odkašlal, srovnal v ruce připravené kartičky se svou řečí a pokračoval: „Zločin, vážení přátelé, si ovšem vybírá svou krutou daň i na straně dobra. Proto zde chybí vážená kolegyně obou našich vzácných hostů – ano, přátelé, opět žena policistka! –, která byla při vyšetřování toho hrozného případu, jenž se nás všech tak dotkl, vážně zraněna při přestřelce během zatýkání jednoho podezřelého.“ V sále to zašumělo údivem.

„Koho tím myslí?“ naklonil se Edelweiss k Marii.

„Kristýnu.“

„Cože? Jaké vážné zranění?“

„Řekla jsem mu o tom incidentu s Fořtem,“ zašeptala Marie. „Vůbec jsem netušila, že to tak nafoukne.“

„Takže všichni si teď myslí, že Kristýna bojuje o život, zatímco ona randí s tím svým ženáčem. Paráda.“

„Pssst,“ zasyčela Marie.

Starosta si znovu odkašlal. „Ono vražedné šílenství si vyžádalo oběti i na straně dvou našich sousedů, přátel, kamarádů, dobrých obyvatel naší obce. Oba zemřeli, když plnili své povinnosti. Ba co víc, oba zemřeli, když se snažili zabránit zločinu. Vážení přátelé, ale to vám teď všechno poví člověk nejzasvěcenější, paní majorka a doktorka práv Výrová.“

Starosta poodstoupil od řečnického pultu a začal tleskat směrem k Marii. Sál se k němu přidal; a zlomyslný Edelweiss dokonce povstal a k potlesku se připojil. Marie byla zaskočená; nečekala tak oficiální akci a vůbec ji nenapadlo chystat si nějaký projev. Mluvila stručně a krátce, spíše jen v holých větách. Řekla, že vyšetřování prokázalo, že člen obecní policie František Spáčil se stal svědkem zločinu, snažil se v rámci plnění svých služebních povinností zasáhnout (zde Marie vědomě přeháněla, ale neblahé důsledky Spáčilovy hry na hrdinu v danou chvíli nebylo vhodné zmiňovat), ale byl zavražděn. Starosta přerušil její slova potleskem; sál se opět přidal. Dále promluvila o tom, že další obětí zločinců se stal i druhý člen štěpánovské obecní policie Josef Nemrava. Paní Nemravová pomalu zvedla hlavu a hrdě se zadívala se do sálu. Marie pokračovala: Josef Nemrava si zřejmě dal do souvislosti smrt svého kolegy Spáčila s probíhajícím vyšetřováním vraždy, díky čemuž byl jedním z pachatelů umlčen. Marie opět taktně nezmínila, že stačil jeden telefonát a Nemrava mohl žít. „Jak jistě víte, strážník Nemrava je nyní nezvěstný, bohužel vše nasvědčuje tomu, že i on se stal obětí zločinu,“ řekla Marie. „Chtěla bych zdůraznit, že pan Nemrava přispěl k vyřešení případu a byl nám při vyšetřování nápomocen cennými radami a znalostí místního prostředí.“

Odmlčela se. „Děkuji za pozornost.“ Publikum bylo překvapené. Strohost jejího vystoupení zapůsobila. Starosta zase zatleskal a ostatní se přidali.

„Ještě bych se vás chtěl zeptat,“ řekl starosta, „říkala jste, že Josef Nemrava je nezvěstný…“

„Ano,“ potvrdila Marie.

„A nevíte, co se stalo s jeho…,“ starosta se zarazil: má říct tělem, nebo ostatky?

„To bohužel netušíme. Nicméně vyšetřování jasně prokázalo, že strážník Nemrava byl zavražděn. Na pozemku jednoho z pachatelů, místního občana, jsme našli jasné stopy krve, které jsme podle vzorku DNA identifikovali jako krev strážníka Nemravy.“

„Ano,“ potvrdil starosta, „šlo o Václava Kulicha, že?“

Marie se zarazila, tohle bylo mimo jakoukoliv domluvu. „No, jmenovaný byl zadržen a nyní je ve vyšetřovací vazbě. Nicméně jako pachatele jej může označit toliko soud, takže já nemohu…“

Starosta byl v ráži: „No, jeho rodiče tu nejsou; osobně jsem jim doporučil, aby se třeba někam přestěhovali.“ Sál zareagoval potleskem. Marie vše sledovala zneklidněně – Liška si tu začal honit své vlastní politické body.

„To je vše, co k tomu nyní mohu říct.“

Starosta poděkoval a vyzval všechny přítomné k minutě ticha za tragicky zesnulé spoluobčany.

„A na závěr – jako výraz našeho poděkování, rada obce jednomyslně odsouhlasila, aby dvojici policistů, kteří opět obnovili pořádek a klid v naší krásné a milované obci, byly tímto slavnostně předány čestné klíče od obce. A současně oznamuji, že rada rozhodla, že Štěpánov v příštím roce podá kandidaturu do soutěže o vesnici roku.“

„No to mě teda podržte,“ hlesl Edelweiss. Ale to už se k nim hrnul starosta a oběma jim předal dekrety o udělení čestného klíče vyvedené ozdobným písmem na ručním papíře. Na druhé straně pódia se opět houfoval školní pěvecký sbor.

Když vyšli ven, vesnice se halila do mlhy a smogu. Z komínů stoupal těžký černý dým, převaloval se nad střechami a padal do zahrad na černé holé koruny ovocných stromů. Silnice a chodníky se mokře leskly, rozšlapaná tráva se přeměnila v bláto. Kostel sv. Vavřince naproti přes silnici se v mlze změnil v temnou zlověstnou siluetu. Škola tak pozdě odpoledne vypadala jako mrtvá budova, zato na faře se už svítilo.

Marie Výrová a Pavel Edelweiss si jako na povel zvedli límce kabátů a vydali se k autu. Edelweiss se zhnuseně rozhlédl kolem, rozkašlal se a zakroutil hlavou: „Štěpánov by se nestal vesnicí roku, ani kdyby ho celý zbourali a postavili znovu.“

„Jste teď něco jako čestný občan,“ popíchla ho Marie, „měl byste dávat najevo nějaký patriotismus.“

„Já bych svůj patriotismus dal tak akorát najevo tím, že bych pozavíral všechny ty pitomce, co topí petflaškama. Vždyť se tady nedá ani dýchat.“

U vozu se ještě jednou rozhlédl. Z jednoho z domů stoupal obzvláště černý dým. „Podívejte tamhle, ti kreténi tam snad pálí pneumatiky.“ Edelweiss otevřel zadní dveře služební oktávie a hodil dovnitř červený tubus s dekretem a za ním i kytici.

„To byla ta nejhorší fraška, jakou jsem kdy viděl,“ řekl.

Marie se jen smutně usmála a pokrčila rameny. Nastoupili a Edelweiss nastartoval. „Víte, kdo nemá rád venkov?“ pokračoval Edelweiss. „Venkovani. Jinak by si takhle nemohli ničit vlastní životní prostředí. Jejich děti v tom žijí, musejí to dýchat, ale oni šetří na tom, že si nezavedou plynový topení.“ Edelweiss dostával čím dál větší vztek. „Do prdele s těma vidlákama! Klíče od obce! Pche! Nasrat. Tady bych nebydlel ani zadarmo!“

„Ne?“ otočila se na něj Marie pobaveně. „A víte, že nám starosta nabídl moc pěkný dvojdomek?“